\documentclass[12pt, a4paper, titlepage]{article}

\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}

\graphicspath{{./img/}}
\theoremstyle{definition} \newtheorem{definition}{Definition}[subsection]

\theoremstyle{example}
\newtheorem{example}{Beispiel}[subsection]

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\vspace*{2cm}
			\begin{Huge}
				\textbf{Statistisches Lernen}
			\end{Huge}
		
			\vspace*{3cm}
			Kristin Reiche
			
			Thomas Schmid
			
			Andreas Kühnapfel
			
			David Petroff
			\vfill
			Autor: Bastian Grahm
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\clearpage
	\tableofcontents
	\clearpage
	
	
\section{Einleitung}
\subsection{Vorbemerkung}

\begin{itemize}
	\item Bei statistischem Lernen geht es darum intelligente Schlüsse aus Daten zu ziehen
	\item Fokus an Methoden zur Analyse
	\item wenig/nicht über Design
	\item viele Beispiele aus dem Bereich klinische Studien
	\item vieles hat Anwendung auf ganz andere Gebiete
\end{itemize}

\underline{Beispiele für Anwendungen}
\begin{itemize}
	\item Unterscheiden sich Behandlung A und B?
	\item Was sind die Eigenschaften eines diagnostischen Tests?
	\item Gibt es einen Zusammenhang zwischen Krankheit A und B?
	\item Risikobewertung: Lebensmittel, Strahlung, usw. $\rightarrow$ ``Utility Function''
\end{itemize}

\subsection{Wahrscheinlichkeit}
\subsubsection{Zugänge}
\begin{itemize}
	\item relative Häufigkeiten \hfill (frequentistisch)
	\item Maß für Überzeugung \hfill (bayes'sch)
\end{itemize}
\underline{frequentistisch:} intuitiv, basiert auf wiederholbaren ``Experimenten''

\noindent
\underline{bayes'sch:} liefert Werkzeug um mit Eingangsüberzeugung (``Prior'') und Lernen u.A. durch Daten (``Posterior'') umzugehen -- manche kritisieren Willkür

\begin{itemize}
	\item Einstieg durch einen traditionellen Zugang
	\item dadurch erhält man ein solides Fundament
	\item keine mathematische Strenge -- Stichwort: Kolmogorov Axiomatik
\end{itemize}

\subsubsection{Ereignisfeld}
\begin{definition}
	Als \textbf{Ereignis} bezeichnet man einen möglichen Ausgang eines Zufallsexperiments z.B. ``Münze zeigt Zahl''.
\end{definition}

Ein System heißt Ereignisfeld, wenn 
\begin{enumerate}
	\item es das sichere und unmögliche Ereignis enthält
	\item falls A und B Teile des Systems sind, dann auch
	\begin{enumerate}
		\item $A \cap B$ (auch $AB$), ``Produkt'' von A und B, bedeutet gleichzeitiges Auftreten von Ereignis A und B
		\item $A \cup B$ (auch $A + B$), ``Summe'' von A und B, bedeutet mindestens eines der Ergebnisse tritt ein
		\item $A\backslash B$ (auch $A - B$); ``Differenz'' von A und B, bedeutet A tritt ein während B nicht eintritt
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{example}
für ein Münzwurf-Ereignisfeld
	\begin{center}
		$A, \;B, \;\Omega, \;\emptyset$
		
		$A$ - Zahl oben
		
		$B$ - Wappen oben
		
		$\Omega$ - Zahl oder Wappen oben
		
		$\emptyset$  - weder Zahl noch Wappen oben
	\end{center} 
\end{example}


\subsubsection{Gesetze für Ereignisse}

\begin{align*}
\text{\underline{Kommutativität:} } A + B &= B + A \\
						   AB &= BA
\end{align*}
\begin{align*}
\text{\underline{Assoziativität:} } (A + B) + C &= A + (B+C) \\
 							(AB)C &= A(BC)
\end{align*}
\begin{align*}
\text{\underline{Distributivität:} } A(B+C) &= AB + AC \\
							 		A + (BC) &= (A +B)(A+C)
\end{align*}
\begin{align*}
\text{\underline{Identitäten:} } A+A &=A \\ AA &= A
\end{align*}

\subsubsection{Wahrscheinlichkeitsbegriff}
\begin{enumerate}[label=\underline{Axiom \arabic*:}]
	\item Jedem Ereignis $A$ aus dem Ereignisfeld ordnet man eine nicht negative Zahl $P(A)$ zu, die \textbf{Wahrscheinlichkeit}
	\item $P(\Omega) = 1$
  \item Sind Ereignisse $A_i$, $(i = 1,2,\dots, n)$ paarweise \textbf{unvereinbar (disjunkt)} \\(d.h. $A_i \cap A_j = \emptyset$) für $i \neq j$, so gilt \\ \hspace*{1cm} $P(A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n) = P(A_1) + P(A_2) + \dots + P(A_n)$
\end{enumerate}

So folgen folgende Eigenschaften für Wahrscheinlichkeiten:

\begin{enumerate}
	\item $P(\emptyset) = 0$
	\item $P(\bar{\Omega}) = 0$
	\item $P(\bar{A}) = 1 - P(A)$, $\bar{A} := \Omega \backslash A$
	\item $0 \leq P(A) \leq 1$
	\item für $A \subseteq B$ ($A$ ist Teilergebnis von $B$ bzw. \textit{$A$ zieht $B$ nach sich}) folgt $P(A) \leq P(B)$
\end{enumerate}

\subsubsection{Bedingte Wahrscheinlichkeit}
Die Wahrscheinlichkeit von Ereignis $A$ unter der Bedingung, dass Ereignis $B$ eingetreten ist denotiert man durch $P(A|B)$

\begin{align*}
	P(A|B) &= \frac{P(AB)}{P(B)} \\
	&= \frac{P(A\cap B)}{P(B)}
\end{align*}
\underline{Motivation:} (aus klassischer Definition)

Gegeben seien n unvereinbare, gleich wahrscheinliche Ereignisse $A_1, A_2, \dots, A_n$, mit $m$ günstigen für $A$, $k$ günstigen für $B$ und $r$ günstigen für $AB$. (offensichtlich $r \leq k, m$)

\begin{equation*}
	P(A|B) = \frac{r}{k} = \frac{\frac{r}{n}}{\frac{k}{n}} = \frac{P(AB)}{P(B)}
\end{equation*}

\begin{example}
	Zwei Würfel werden geworfen. Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit die Summe 8 zu erhalten ($A$), falls bekannt ist, dass die Summe gerade ist ($B$).
	$$P(A) = \frac{5}{36} \hspace{1cm} P(B) = \frac{1}{2} \hspace{1cm} P(AB) = \frac{5}{36} \hspace{1cm} P(A|B) = \frac{\frac{5}{36}}{\frac{1}{2}} = \frac{5}{18}$$
\end{example} 
\begin{example} Bayes'sche Formel\\
Seien $A_1, A_2, \dots, A_n$ unvereinbar und bilden ein vollständiges System $\sum_i A_i = \Omega$, sei ferner $P(B) \neq 0$
\end{example}
\begin{equation}
P(A_i |B) = \frac{P(B|A_i) P(A_i)}{\sum_{j=1}^{n} P(B|A_j)P(A_j)}
\end{equation}

\subsubsection{Diagnostische Verfahren -- Anwendung bedingter Wahrscheinlichkeiten}
Es seien $D^+$, $D^-$ zwei mögliche Krankheitszustände (krank bzw. gesund) und $T^+$, $T^-$ die zwei möglichen Ergebnisse eines diagnostischen Tests.

So bezeichnet man
\begin{itemize}
	\item[] $P(D^+)$: Prävalenz {\color{lightgray} krank}
	\item[] $P(T^+|D^+)$: Sensitivität {\color{lightgray} krank $\rightarrow$ Test krank}
	\item[] $P(T^-|D^-)$: Spezifität {\color{lightgray} gesund $\rightarrow$ Test gesund}
	\item[] $P(D^+|T^+)$: positiv-prädiktiver Wert (PPV) {\color{lightgray} Test krank $\rightarrow$ krank}
	\item[] $P(D^-|T^-)$: negativ-prädiktiver Wert (NPV) {\color{lightgray} Test gesund $\rightarrow$ gesund}
\end{itemize}

\subsection{Zufallsvariablen und Verteilungsfunktionen}
Qualitative Beschreibung aus Gnedenko:\\
``Eine \textbf{Zufallsgröße(/-variable)} ist eine Größe, deren Werte vom Zufall abhängen und für die eine Wahrscheinlichkeitsfunktion existiert."

Jedem Elementarereignis $w \in \Omega$ (unzerteilbar) der Ergebnismenge $\Omega$ wird eine reelle Zahl zugeordnet.

\begin{align*}
	X = X(w): \Omega \rightarrow \mathbb{R}\\
	F_X(t) = P(X < t)
\end{align*}
wird als Verteilungsfunktion der Zufallsgröße $X$ definiert. Sie ist monoton nicht fallend, linksseitig stetig und gehorcht den Bedingungen $F(-\infty) = 0$, $F(\infty)=1$

$\curvearrowright$ Umkehrung: Jede solcher Funktionen lässt sich als Verteilungsfunktion deuten.

Sie hat folgende Eigenschaften

\begin{enumerate}
	\item $F_X$ ist monoton nicht-fallend
	\item $F_X \in [0,1]$
	\item $F_X$ ist \textit{linksstetig}
	\item Falls $F_X(t) := P(X \leq t)$ dann ist $F_X$ rechtsstetig (alternative Definition)
	\begin{itemize}
		\item Für ``stetige'' Verteilungen gilt: $P(X < t) = P(X \leq t)$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Wichtige Verteilungsfunktionen}
\begin{equation*}
	P_n(m) = \binom{n}{m}p^m q^{n-m} \hspace{1cm} {\color{lightgray}\left( q = 1-p, \; \binom{n}{m}=\frac{n!}{m!(n-m)!} \right)}
\end{equation*}
\begin{equation*} \tag*{Binomial}
	F(x) = 
		\begin{cases*}
			0, & $x \leq 0$ \\
			\sum_{k \leq \lfloor x\rfloor} P_n(k), & $0 < x \leq n$ \\
			1, & $x > n$
		\end{cases*}
\end{equation*}
\begin{align*} \tag*{Poisson}
	\begin{split}
		P_n &= \frac{\lambda^n e^{-\lambda}}{n!}\; , \; \lambda > 0 \\
		F(x) &= \sum_{k < x} \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}
	\end{split}
\end{align*}
\begin{equation*} \tag*{Normalverteilung}
	F(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x} e^\frac{-(z-a)^2}{2\sigma^2} dz
\end{equation*}

\subsection{Erwartungswert, Varianz und weitere Momente}
\begin{definition}
	Erwartungswert $\mathbb{E}[X]$ einer Zufallsvariable
	\begin{itemize}
		\item[diskret] $\mathbb{E}[X] = \sum x_i p_i$ \hspace{1cm} $x_i$ -- mögliche Werte, $p_i$ -- Wahrscheinlichkeiten
		\item[stetig] $\mathbb{E}[X] = \int x p(x) dx$ \hspace{1cm} $p(x)$ -- Wahrscheinlichkeiten
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{example}
	Würfel 
	\begin{center}
		$\mathbb{E}[X] = \frac{1}{6}\displaystyle\sum_{i=1}^{6} i = \frac{21}{6} = \frac{7}{2}$
	\end{center}
\end{example}
\begin{definition}
	Varianz (Dispersion)
	\begin{align*}
		V(X) &= \mathbb{E}[(X-\mathbb{E}[X])^2] \\
		&= \mathbb{E}[X^2] - (\mathbb{E}[X])^2
	\end{align*}
\end{definition}


\begin{example}
	Binomialverteilung $P_n(k) = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}$ \\
	
	$\mathbb{E}[X] = \displaystyle\sum_{k=0}^{n}k P_n(k) = \displaystyle\sum_{k=0}^{n}k \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}$\\
	
	\underline{NR}: $k \binom{n}{k} = \frac{kn!}{k!(n-k)!} = \frac{n!}{(k-1!)(n-k)!} = \frac{n(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} = n \binom{n-1}{k-1}$\\
	
	$\curvearrowright$\begin{align*}
		\mathbb{E}[X] &= n\displaystyle\sum_{k=1}^{n} \binom{n-1}{k-1}p^k(1-p)^{n-k} \\ 
		&=np\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\binom{n-1}{k-1}p^{k-1}(1-p)^{n-k}\\
		&= np\displaystyle\sum_{k'=0}^{n}\binom{n-1}{k'}p^{k'}(1-p)^{n-k'-1} \text{ mit } k' := k -1 \\
		&= np\displaystyle\sum_{k'=0}^{n'} \binom{n'}{k'}p^{k'}(1-p)^{n'-k'} \text{ mit } n' := n-1\\ 
		&= np\cdot 1 = np
	\end{align*}
	$\curvearrowright \mathbb{E}[X] = \sum_{k'=0}^{n'}P_{n'}(k')  = 1$, weil irgendein Ergebnis rauskommen muss (Stichwort Binomischer Lehrsatz)
\end{example}

\begin{example}
	Uniformverteilung auf Intervall $[a,b]$\\
	$$\mathbb{E}[X] = \frac{1}{b-a} \int_{a}^{b} {x} dx = \frac{1}{2(b-a)} x^2 \Big|_a^b = \frac{b^2 - a^2}{2(b-a)} = \frac{b + a}{2}$$ 
\end{example}

\begin{example}
	Normalverteilung\\
	
	$$p(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}e^\frac{-(x-a)^2}{2\sigma^2}$$
	$$\mathbb{E}[X] = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty}xe^\frac{-(x-a)^2}{2\sigma^2} dx$$
	Sei $x' = \frac{x-a}{\sigma}$
	
	$\curvearrowright x = \sigma x' + a$ und $dx = \sigma dx'$\\
	Es folgt
	$$\mathbb{E}[X] = \frac{\sigma}{\sigma \sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} (\sigma x' +a) e^{-\frac{x'^2}{2}}  dx'$$
	ungerade Funktionen "fallen weg"
	
	$\curvearrowright$ $$\mathbb{E}[X] = \frac{a}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{x'^2}{2}} dx'$$ aber das Gauß'sche Integral ist $\sqrt{2\pi}$ daher
	$\mathbb{E}[X] = a$
\end{example}

\begin{example}
	Binomial
	\begin{align*}
		V &= \sum_{i=0}^{n} (np - i)^2 P_n(i) \\
		&= (np)^2 \underbrace{\sum_{i=0}^{n} P_n(i)}_{=1} - 2np \sum_{i=0}^{n} i P_n(i) + \sum_{i=0}^{n} i^2 P_n(i) \\
		&= (np)^2 - 2(np)^2 + \sum_{i=0}^{n} i(i-1+1) P_n(i) \\
		\text{Sei $i' = i-1$ und $n'=n-1$} \\ 
		&= -(np)^2 + \sum_{i=0}^{n} i(i'+1)P_n(i) 
 	\end{align*}
 	
 	NR: \begin{align*}
 		iP_n(i) &= i \binom{n}{i} p^i (1-p)^{n-i} \\&= n \binom{n'}{i'} p^i(1-p)^{n-i}\\
 		&= np \binom{n'}{i'} p^{i'} (1-p)^{n-i} \\ &= np \binom{n'}{i'} p^{i'} (1-p)^{n'-i'} \\
 		&= np P_{n'} (i')
 	\end{align*}
 	
 	\begin{align*}
 		V &= -(np)^2 + np \sum_{i'=0}^{n'} (i'+1) P_{n'}(i') \\
 		&= -(np)^2 +(np)(n'p +1) \\ 
 		&= -(np)^2 + (np)((np)-p+1) \\
 		&= (np)(1-p)
 	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		V(X) &= \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} (a-x)^2 e^{-\frac{(x-a)^2}{2\sigma}} dx \\\\
		\text{Sei $x' = \frac{x-a}{\sigma}$} \\
		&= \frac{\sigma^2 * \sigma}{\sigma\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} x'^2 e^{-\frac{x'^2}{2}} dx'
	\end{align*}
	
	\begin{center}
		{\color{lightgray} Partielle Integration: $\int udv = uv - \int vdu$}
	\end{center}
	
	$$dv = x' e^{-\frac{x'^2}{2}} dx' \curvearrowright v = -e^{-\frac{x'^2}{2}}$$
	$u=x' \curvearrowright du=dx'$
	
	\begin{align*}
		V(X) &= \frac{\sigma^2}{\sqrt{2\pi}} \left( \underbrace{x' e^{-\frac{x'^2}{2}} \bigg|_{-\infty}^\infty}_0 + \underbrace{\int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{x'^2}{2}} dx'}_{\sqrt{2\pi}} \right) \\
		&= \sigma^2
	\end{align*}
	
\end{example}

Wir bezeichnen $m_k$ als das \textbf{gewöhnliche Moment} (auch ``Anfangsmoment'') k-ter Ordnung

\begin{equation*}
	m_k = \mathbb{E}[X^k],
\end{equation*}
Also:
\begin{center}
	diskret: $ \sum_{i} {x_i}^k * p_i$\\
	stetig: $\int x^k p(x) dx$
\end{center}

Das \textbf{zentrale Moment} (auf Zentrum $\mathbb{E}[X]$ bezogen) ist definiert durch:
\begin{align*}
	\mu_k &= \mathbb{E}[(X-m_1)^k]\\
	&= \mathbb{E}[(X-\mathbb{E}[X])^k]
\end{align*}

Die Varianz ist also das zweite Zentralmoment

\begin{align*}
	V(X) &= \mu_2 = \mathbb{E}[X^2 - 2m_1 X + {m_1}^2] \\
	&= \mathbb{E}[X^2] - 2m_1 \mathbb{E}[X] + {m_1}^2 \\
	&= m_2 - {m_1}^2
\end{align*}
Man kann $\mu_k$ immer durch $m_l (l\leq k)$ audrücken

\subsection{Korrelation}
\begin{definition}
	Die \textbf{Kovarianz} 
	\begin{align*}
		b(X,Y) = \mathbb{E}[(X-\mathbb{E}[X])(Y - \mathbb{E}[Y])]
	\end{align*}
	stellt eine Erweiterung dieser Momente dar (gemischte Zentralmomente zweiter Ordnung).
\end{definition}

Es gilt offensichtlich $b(X,X) = V(X)$

\begin{definition}
	Die normierte Größe
	\begin{equation*}
		\rho(X,Y) = \rho_{XY} = \frac{b(X,Y)}{\sqrt{V(X)*V(Y)}}
	\end{equation*}
	bezeichnet man als \textbf{Korrelationskoeffizient}
\end{definition}
Es gilt $-1 \leq \rho \leq 1$. \\
Für $X=Y$ gilt $\rho = 1$, \\
Für $X=-Y$ gilt $\rho = -1$, \\
Falls $X$ und $Y$ unabhängig sind gilt $\rho = 0$ (nicht aber umgekehrt)

\begin{example}
	Anwendung auf den Bernoulli-Fall:
	\begin{equation*} \tag*{Bernoulli Fall}
		\mathbb{E}[X] = p_X, V(X)= p_X(1-p_X)
	\end{equation*}
	\begin{align*}
		\curvearrowright \rho_{XY} &= \frac{p_{XY} - p_X * p_Y}{\sqrt{p_X(1-p_X)p_Y(1-p_Y)}} \\
		p_{XY}&= p_X *p_Y + \rho_{XY}\sqrt{p_X(1-p_X)p_Y(1-p_Y)}
	\end{align*}
	
	Angenommen $\rho=1$, $p_X=p_Y$ dann $p_{XY} = p_{XX} = {p_X}^2 + p_X(1-p_X) = p_X$
	
	Angenommen $\rho=-1$, $p_Y = 1-p_X$ dann \\ \indent\indent$p_{XY} = p_X(1-p_X) - p_X(1-p_X) = 0$
\end{example}

\subsection{Einige wichtige Gesetze der Wahrscheinlichkeitstheorie}

\subsubsection{Gesetz der großen Zahlen}
\begin{example}
	Bernoulli
	
	Für alle $\epsilon >0$ gilt:
	\begin{equation*}
		\lim_{n\rightarrow \infty} P \left\{\left|\frac{\mu}{n} - p\right| < \epsilon \right\} = 1
	\end{equation*}
	Wobei $\mu$ die Anzahl der Eintritte eines Ereignisses, $n$ die Anzahl der Versuche und $p$ die Wahrscheinlichkeit des Ereignisses beschreibt
\end{example}
\begin{example}
	Tschebyshew
	
	Für alle $\epsilon>0$ gilt
	\begin{equation*}
		\lim_{n \rightarrow \infty} P \left\{ \bigg|\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i - \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\mathbb{E}[X_i] \bigg|  < \epsilon \right\} < 1
	\end{equation*}
	für eine Folge paarweise unabhängige Zufallsgrößen $\{X_i\}$ mit gleichmäßig beschränkter Varianz $V(X_i) \leq C$ 
	mit Kontante $C \neq \infty$
\end{example}

\subsubsection{Lokaler Grenzwertsatz von Moivre-Laplace}
Sei $ 0 < p < 1$ die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses. 
In n Versuchen gilt $P_n(m)= \binom{n}{m} p^m(1-p)^{n-m}$.

So gilt:
\begin{equation*}
	\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{P_n(m)}{\frac{1}{\sqrt{np(1-p)}\sqrt{2\pi}} e^{\frac{1}{2}x^2}} = 1
\end{equation*}
mit $x=\frac{m-np}{\sqrt{np(1-p)}}$

\subsubsection{Zentraler Grenzwertsatz}
Sei $S_n = \sum_{i=1}^{n} X_i$, mit $\mathbb{E}[X_i] < \infty$, $V(X_i) = \sigma^2 < \infty$.

So gilt für jedes t
\begin{equation*}
	\lim_{n\rightarrow \infty} P\left(\frac{S_n - n\mathbb{E}[X]}{\sqrt{n}\sigma} < t\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{t} e^\frac{x^2}{2}dx
\end{equation*}
Also: die Folge der Verteilungen der standartisierten Zufallsgrößen konvergiert gegen die Standardnormalverteilung.

\section{Deskriptive Statistik}
\begin{itemize}
	\item Beschreibung von Daten und Kohorten ist zentral für das Verständnis einer Veröffentlichung
	\item Ziel ist mit wenigen Kenngrößen das Wesentliche zu charakterisieren
\end{itemize}

\subsection{Ein Merkmal}
Für Nominale und Ordinale Größen 
\begin{itemize}
	\item absolute und relative Häufigkeiten (häufig in Tabellen)
	\item grafisch 
	 \begin{itemize}
	 	\item Balkendiagramme (mit Konfidenzintervall bzw. Standardfehler)
	 	\item Kreisdiagramme (eher verpönt)
	 \end{itemize}
\end{itemize}

$(1- \alpha)$-Konfidenzintervall $[a,b]$: $$P(a \leq \theta \leq b) = 1- \alpha,$$ wobei $\theta$ eine unbekannte Größe ist, die man schätzen will. 

\begin{example}
	$\hat{p} = \frac{r}{n}$, $\hat{SE} = \sqrt{\frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}}$
	
	Konfidenzintervall (Normalapproximation) $\approx \hat{p} \pm 2 * SE$ \\
	\indent $\curvearrowright$ besser als Normalapproximation Wilson Konfidenzintervall
\end{example}

\paragraph{Metrische Daten}
\subparagraph{\underline{Lagemaß}}
\begin{itemize}
	\item Mittelwert (arithmetisch oder geometrisch, d.h. Log-Skala)
	\item übliche Schätzmethode und ``robuste''
	\item Median und andere Quantile (verschiedene Schätzverfahren)
\end{itemize}
\subparagraph{\underline{Streumaß}}
\begin{itemize}
	\item Standardabweichung
	\begin{itemize}
		\item Mittelwert und Standardfehler $\frac{SD}{\sqrt{n}}$ reichen für Normalapproximation aus	
	\end{itemize}
	\item Interquantilabstand (englisch: interquantile range (IQR))
	\item Spannweite (englisch: range)
\end{itemize}
\subparagraph{\underline{Graphisch}}\mbox{}\\

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Histogram
		\item Fehlerbalken
		\item Boxplot
	\end{itemize} 
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Boxplot}
\end{minipage}

\subsection{Zusammenhang zweier Merkmale}

\paragraph{Normal}

\begin{itemize}
	\item Kontingenztafel
	\begin{itemize}
		\item odds ratio
		\item relatives Risiko
	\end{itemize}
	\item graphisch: forest plot
\end{itemize}

\paragraph{Simpsons Paradoxon} (von ``The Book of Why'', J. Read)

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	& \multicolumn{2}{c|}{Kontrolle} & \multicolumn{2}{c|}{Intervention} \\
	\hline
	& Herzinfarkt & kein Herzinfarkt & Herzinfarkt & kein Herzinfarkt \\
	\hline
	M & 1 & 19 & 3 & 37 \\
	\hline
	W & 12 & 28 & 8 & 12 \\
	\hline
	Summe & 13 & 47 & 11 & 49 \\
	\hline
\end{tabular}

M: $5\%$ Kontrolle, $7.5\%$ Intervention \\
\indent$\curvearrowright$ Geschlecht $\rightarrow$ Herzinfarkt und \\ \indent \indent Geschlecht $\rightarrow$ Medikament $\rightarrow$ Herzinfarkt

W: $30\%$ Kontrolle, $40\%$ Intervention

Daraus folgt, dass die Geschlechter hier getrennt betrachtet werden müssen. Denn es besteht die oben beschriebene Kausalität

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Kontrolle} & \multicolumn{2}{c|}{Intervention} \\
		\hline
		& Herzinfarkt & kein Herzinfarkt & Herzinfarkt & kein Herzinfarkt \\
		\hline
		norm. Blutdruck & 1 & 19 & 3 & 37 \\
		\hline
		Bluthochdruck & 12 & 28 & 8 & 12 \\
		\hline
		Summe & 13 & 47 & 11 & 49 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Hier allerdings ist die Summenzeile richtig (Fehler für Bluthochdruck zur Kontrolle)

\paragraph{Metrisch}
\begin{itemize}
	\item Korrelationskoeffizienten (mit Konfidenzintervall)
	\item Graphisches Streudiagramm
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{example_paradoxon}
\end{figure}
 \clearpage
\section{Statistisches Testen}
\subsection{Die Logik des Testens}
Analogie zum Beweis durch Widerspruch

\begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|}
	\hline
	Beweis des Widerspruchs & statistisches Testen \\
	\hline
	Annahme: $\sqrt{2}$ ist rational &	Annahme: $H_0: \mu_1 = \mu_2$ (Nullhypothese: Mittelwert von Gruppe 1 ist gleich Mittelwert von Gruppe 2) \\
	\arrayrulecolor{lightgray}\hline \arrayrulecolor{black}
	man glaubt nicht an die Annahme & man glaubt nicht an die Annahme \\
	Folge: Wen die Annahme stimmt, dann ... & Folge: Wenn die Annahme stimmt, dann... \\
	\arrayrulecolor{lightgray}\hline \arrayrulecolor{black}
	Kommt man auf einen Widerspruch, so muss die Annahme falsch sein & Kommt etwas sehr unwahrscheinliches raus, so ist die Annahme nicht plausibel (Konvention 5\%) \\
	\arrayrulecolor{lightgray}\hline \arrayrulecolor{black}
	Kommt man nicht auf einen Widerspruch, so weiß man (evtl.) wenig über die Annahme & Kommt was recht wahrscheinliches raus, so weiß man wenig über die Annahme (Konfidenzintervall kann halten) \\
	\hline
\end{tabular}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		& $H_0$ stimmt & $H_0$ stimmt nicht \\
		\hline
		$H_0$ ablehnen & Typ I Fehler; $\alpha$-Niveau & Alles super \\
		\hline
		$H_0$ nicht ablehnen & Alles super & Typ II Fehler; $\beta$ (Power. $1-\beta$)\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{T-Test}
\paragraph{Der T-Test} (Annahme gleicher Varianz)\mbox{}\\
Vergleich zweier Mittelwerte $H_0: \mu_1 = \mu_2$

Wir schätzen die ``t-Statistik'' 

\begin{equation*}
	T= \frac{\bar{x}_1 - \bar{x}_2}{s\sqrt{\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2}}}
\end{equation*} 
Mit $\bar{x}_i$: Schätzung der MW; 

$s^2 = \frac{(n_1 - 1){s_1}^2 + (n_2 - 1) {s_2}^2}{n_1 + n_2-2}$;

$n_i$: Größe der Stichprobe; 

$s_i$: Schätzung der Standardabweichung

(T hat die Struktur $\frac{\Delta X}{SE}$ )
\\
T hat eine ``t-Verteilung'' mit $f = n_1 + n_2 -2$ Freiheitsgraden

\paragraph{Welch-Test} (T-Test ohne Annahme zur Varianz) 

\begin{equation*}
	T =\frac{\bar{x}_1 - \bar{x}_2}{\sqrt{\frac{{s_1}^2}{n_1} + \frac{{s_2}^2}{n_2}}},
\end{equation*}
mit
\begin{equation*}
	f = \frac{\left({\tilde{{s_1}}^2 + \tilde{{s_2}}^2}\right)^2}{\frac{\tilde{{s_1}}^4}{n_1 - 1} + \frac{\tilde{{s_2}}^4}{n_2-1}} \hspace{1cm} {\color{gray}\tilde{{s_i}} := \frac{s_i}{\sqrt{n}}}
\end{equation*}



Konfidenzintervall für $\Delta\mu$: $$\Delta \bar{x} \pm t_{\frac{\alpha}{2},f} * SE$$

\begin{definition} p-Wert
	
	Der p-Wert bezeichnet die Wahrscheinlichkeit unter der Nullhypothese $H_0$ solche Daten oder noch extremere zu erhalten.
	
	Ist der p-Wert $p_0$, so beinhaltet ein $(1-p_0)$-Konfidenzintervall gerade so den Wert Null.
\end{definition}
\begin{example}
	Ist $p_0 = 0.05$ $\curvearrowright$ das $95\%$ Konfidenzintervall erreicht die Null gerade so.
\end{example}

\subsection{Kontingenztafel: $\chi^2$ und Fisher-Tests} 

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		& A & B & \\
		\hline
		I & $n_{11}$ & $n_{12}$ & $n_{1\cdot}$ \\
		\hline
		II & $n_{21}$  &$n_{22}$ & $n_{2 \cdot}$ \\
		\hline
		& $n_{\cdot1}$ & $n_{\cdot2}$ & $n_{\cdot \cdot}$\\
		\hline 
	\end{tabular}
\end{center}
mit $$n_{\cdot j} = \sum_{i} n_{ij}$$

$\frac{n_{11}}{n_{21}}$ schätzt das ``Odds'' (die Chancen) von I im Vergleich zu II bei der Gruppe A

$$OR = {\frac{n_{11}}{n_{21}}}\bigg/{\frac{n_{12}}{n_{22}}} = \frac{n_{11} * n_{22}}{n_{12} * n_{21}}$$
schätzt die ``Odds Ratio'' (Chancenverhältnis)

Konfidenzintervall: $$OR * e^{\pm z_{\frac{\alpha}{2}} * SE}$$
mit $z_\frac{\alpha}{2}$: Quantil aus der Standardnormalverteilung

{\color{gray}$z_{\frac{0,05}{2}} = 1,96$}

$$SE = SE(\ln(OR)) = \sqrt{\frac{1}{n_{11}} + \frac{1}{n_{12}} + \frac{1}{n_{21}} + \frac{1}{n_{22}}}$$

\paragraph{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Exakter_Test_nach_Fisher}{Fisher-Test}} $\iff$ Konfidenzintervall von OR (mit anderer Schätzmethode)

Heißt ``exakt'', da ein genauer Wert aus Kombinatorik berechnet wird

$$ p = \frac{\binom{n_{1\cdot}}{n_{11}}\binom{n_{2\cdot}}{n_{22}}}{\binom{n_{\cdot \cdot}}{n_{\cdot 1}}}$$
\bigg(Übrigens gilt $\binom{n_{\cdot \cdot}}{n_{ \cdot1}} = \binom{n_{\cdot\cdot}}{n_{\cdot 2}}$. Daher ist Symmetrie gegeben\bigg)

Der Zusammenhang nominaler Merkmale kann mit höherer ``Power'' mit dem (asymptotischen) $\chi^2$-Test als mit dem ``exakten'' Test überprüft werden

$$\chi^2 = \sum_{i,j}\frac{(n_{ij} - e_{ij})^2}{e_{ij}}$$
mit $e_{ij}$: erwartete Anzahl unter $H_0$ und

$$e_{ij} = \frac{n_{i\cdot} * n_{\cdot j}}{n_{\cdot \cdot}}$$

hat $\chi^2_f$-Verteilung mit $f = (l -1)(m-1)$ Freiheitsgraden

Faustregel: $n_{ij} \neq 0$ für alle $i,j$ und $<25\%$ der Zellen haben $e_{ij} < 5$\\ \indent $\curvearrowright$ Dann kann man den $\chi^2$-Test nutzen


\section{Multiples Testen}
\subsection{Rückblick}
\paragraph{Hypothese} \mbox{}\\
	$\theta$-Parameter von Interesse (z.B. $\theta= \mu$, $\theta=\sigma^2$, $\theta=\beta_j$)\\
	$\Theta$ Parameterraum für Parameter $\theta$ (z.B. $\Theta=\mathbb{R}$, $\Theta=\mathbb{R}_+$, $\Theta=[0,1]$)
\paragraph{Zerlegung} von $\Theta$ in $\Theta_0$ und $\Theta_1$, sodass gilt:
\begin{itemize}
	\item $\Theta_0 \cup \Theta_1 = \Theta$
	\item $\Theta_0 \cap \Theta_1 = \emptyset$
\end{itemize}
\paragraph{Test}
$S^n$ - Raum aller n-elementigen Stichproben

$X = (X_1, \dots, X_n)^T \in S^n$- Stichproben

$\varphi: S^n \rightarrow \{0,1\}-Test$\\
\indent $\curvearrowright$ Konvention: \begin{align*}
	\varphi(X) &= 1 \iff H_0 \text{ wird verworfen} \\
	\varphi(X) &= 0 \iff H_0 \text{ wird nicht verworfen}
\end{align*}

\paragraph{Fehler} 
\begin{itemize}
	\item Fehler 1. Art ($\alpha$-Fehler, Typ-I-Fehler)
	\begin{itemize}
		\item $H_0$ ablehnen obwohl $H_0$ gilt, d.h. $\varphi(X) = 1$ obwohl $\theta \in \Theta_0$
	\end{itemize}
	\item Fehler 2. Art ($\beta$-Fehler, Typ-II-Fehler)
	\begin{itemize}
		\item $H_0$ nicht ablehnen obwohl $H_0$ nicht gilt, d.h. $\varphi(X)=0$ obwohl $\theta \in \Theta_1$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Vorgehen}
\begin{enumerate}
	\item Festlegen einer oberen Schranke $\alpha$ für den Fehler 1. Art (zB. 5\%)
	\item mit $\alpha$ aus 1. die Wahrscheinlichkeit $\beta$ klein halten
\end{enumerate}

\section{Multiples Testproblem}
Gegeben: $X = (X_1, \dots, X_n)^T \in S^n$- Stichprobe\\
Ein \underline{multipler Test} ist ein Vektor $\varphi= (\varphi_1, \dots, \varphi_m)^T$, $S^n \rightarrow \{0,1\}^m$ wobei jedes $\varphi_j$, $j=1,\dots,m$ ein Test ist ($\varphi_j: S^n \rightarrow \{0,1\}$) auf Grundlage der Stichprobe X\\
$\mathcal{H}_0 = \{H_0^{(j)} \subseteq \Theta, \; j\in \{1,\dots,m\}\}$ -- Menge von Nullhypothesen\\
$\mathcal{H}_A = \{H_A^{(j)} \subseteq \Theta \setminus H_0^{(j)}, \; j\in \{1,\dots,m\}\}$ - Mengen von entsprechenden Alternativhypothesen

\paragraph{Interpretation}\mbox{}\\
Sei $\theta \in \Theta$ der wahre Parameter
\begin{align*}
	H_0^{(j)} \text{gilt} &\iff \theta \in H_0^{(j)} \\
	H_0^{(j)} \text{gilt nicht} &\iff \theta \in H_A^{(j)}
\end{align*}
mit $j\in \{1,\dots,m\}$

$I_0(\theta) =\{j \in \{1,\dots,m\}: \theta \in H_0^{(j)}\}$ - Menge (der Indizes), der unter $\theta$ wahren Nullhypothesen\\
$I_A(\theta) =\{j \in \{1,\dots,m\}: \theta \in H_A^{(j)}\}$ - Menge (der Indizes), der unter $\theta$ falschen Nullhypothesen

\paragraph{Family-wise Error Rate} (FWER)\\
\begin{equation*}
	FWER_\theta(\varphi) := P\left(\bigcup_{j \in I_0(\theta)} \{\varphi_j=1\}\right)
\end{equation*}
Wahrscheinlichkeit für den multiplen Fehler 1. Art (falls $\theta$ wahrer Parameter)

$\curvearrowright \varphi$ heißt \underline{Test zum multiplen Niveau $\alpha$}, falls $FWER_\theta(\varphi) \leq \alpha$ für alle $\theta \in \Theta$

\paragraph{Bonferroni} $\varphi = (\varphi_1,  \dots, \varphi_m)^T$ -- multipler Test

$P(\{\varphi_j = 1\}) \leq \frac{\alpha}{m}$ für alle $\theta \in H_0^{(j)}$, für alle $j \in \{1,\dots,m\} \Rightarrow FWER_\theta(\varphi) \leq \alpha$ für alle $\theta \in \Theta$

$\curvearrowright$ Ist jedes $\varphi_j, j\in \{1,\dots,m\}$ Test zum Niveau $\tilde{\alpha} =\frac{\alpha}{m}$, so ist $\varphi$ ein multipler Test zum multiplen Niveau $\alpha$

\paragraph{Šidák} $\varphi = (\varphi_1,  \dots, \varphi_m)^T$ -- multipler Test, $\varphi_j(X), j\in \{1,\dots,m\}$ unabhängig

$P(\{\varphi_j = 1\}) \leq 1- (1-\alpha)^\frac{1}{m}$ für alle $\theta \in H_0^{(j)}, j\in \{1,\dots,m\}$
$\Rightarrow FWER_\theta(\varphi) \leq \alpha$ für alle $\theta \in \Theta$

$\curvearrowright$ Ist jedes $\varphi_j$ ein Test zum Niveau $\tilde{\alpha} = 1- (1-\alpha)^\frac{1}{m}$ und sind alle Tests voneinander unabhängig, so ist $\varphi$ ein multipler Test zum multiplen Niveau $\alpha$

Es gilt $\frac{\alpha}{m} \leq 1-(1-\alpha)^\frac{1}{m} \curvearrowright$ Šidák ist weniger konservativ als Bonferroni, wenn die Tests unabhängig sind

\subparagraph{p-Wert}(1-Test)\\
Der p-Wert ist die Wahrscheinlichkeit dafür, dass unter der Nullhypothese, die Prüfgröße $T$ den Wert $T(X)$ oder einen extremeren annimmt, wobei $x= (x_1, \dots, x_n)^T$ die Realisierung der zugrundeliegenden Stichprobe $X= (X_1, \dots, X_n)^T$ ist.

$\curvearrowright \theta \in \Theta_0$ $P(\text{''T(X) extremer als T(x)``})$

\paragraph{Bewertung} p-Wert ist unter Nullhypothese gleichverteilt auf $[0,1]$\\
\begin{example} Beispiel\\
	500.000 Single Nucleotide Polymorphisms, \\
	$\alpha = 5\%$,\\
	25.000 falsch signifikant
\end{example}

\paragraph{Bonferroni-Holm-Test} (Erweiterung Bonferroni)\\
$\varphi = (\varphi_1, \dots, \varphi_m)^T$ -- multipler Test\\
$p = (p_1, \dots, p_m)^T$ -- zu Tests gehörende p-Werte\\
$p_{(1)} \leq \dots \leq p_{(m)}$ -- geordnete p-Werte\\
$H_{(1)}, \dots, H_{(m)}$ -- zu geordneten p-Werten gehörende Nullhypothesen

\begin{equation*}
	\tilde{\alpha}_j := 
	\begin{cases}
	\frac{\alpha}{j} & \text{falls $p_j(x)$ nicht unabhängig} \\
	1-(1-\alpha)^\frac{1}{j} & \text{falls $p_j(x)$ unabhängig} \\
	\end{cases}
\end{equation*}

$\varphi^{BH} = (\varphi_1^{BH}, \dots, \varphi_m^{BH})$ mit $\varphi_j^{BH} := \begin{cases}
1 & \text{falls } j \leq j^*\\
0 & \text{falls } j> j^*
\end{cases} $

wobei $j^*:= \max \left\{j\in \{1,\dots,m\}: p_{(k)} \leq \tilde{\alpha}_{m-k+1} \text{ für alle } k\in \{1, \dots, j\}\right\}$

Bemerkung: Bonferroni-Holm ist besser als Bonferroni oder Šidák bzgl. Typ II (``step down'' Verfahren)

\section{False Discovery Rate (FDR)}

% TABELLE SIEHE DOMINIK %

Dabei:

$m$ -- Anzahl Nullhypothesen\\
$m_0(\theta)$ -- Anzahl unter $\theta$ wahrer Nullhypothesen\\
$m_A(\theta)$ -- Anzahl unter $\theta$ falscher Nullhypothesen\\
$R(\theta) = \sum_{j=1}^{m}\varphi_j$ -- (zufällige) Anzahl unter $\theta$ verworfener Nullhypothesen\\ 
$V(\theta) = \sum_{j \in I_0(\theta)} \varphi_j$ -- (zufällige) Anzahl unter $\theta$ fälschlicherweise verworfener Nullhypothesen\\
$S(\theta) = \sum_{j \in I_A(\theta)} \varphi_j$ -- (zufällige) Anzahl unter $\theta$ korrekterweise verworfener Nullhypothesen

\begin{equation*}
	FDR_\theta(\varphi) := \mathbb{E}\left[\frac{V(\theta)}{\max\{R(\theta), 1\}}\right]
\end{equation*}

$\curvearrowright$ Multipler Test $\varphi = (\varphi_1, \dots, \varphi_m)^T$ heißt \underline{FDR-kontrollierend zum Niveau $\alpha$}, falls $$ FDR_\theta(\varphi) \leq \alpha$$ für alle $\theta \in \Theta$

\paragraph{Interpretation}
Für $\alpha = 0,05$ gilt dann: $\varphi$ liefert im Mittel bei 100 vervorfenen Nullhypothesen (maximal) 5 fälschlicherweise verworfene Nullhypothesen.

\paragraph{Benjamini-Hochberg-Test}\mbox{}\\
$\varphi = (\varphi_1, \dots, \varphi_m)^T$ -- multipler Test\\
$p=(p_1, \dots, p_m)^T$ -- zu Tests gehörende p-Werte\\
$p_{(1)} \leq \dots \leq p_{(m)}$ -- geordnete p-Werte\\
$\tilde{\alpha}_j := j\frac{\alpha}{m}$, für $j=1,\dots,m$\\
$\varphi^{FDR} = (\varphi^{FDR}_1, \dots, \varphi^{FDR}_m)^T$\\
$$\varphi^{FDR}_j := \begin{cases}
	1 & \text{falls } j \leq j^* \\
	0 & \text{falls } j > j^*
\end{cases}
$$
mit $j^* = \max\left\{j\in \{1, \dots, m\}: p_{(j)} \leq \tilde{\alpha}_j \right\}$

$p_j(X)$ unabhängig, $j \in \{1, \dots, m\}$

$\Rightarrow \varphi^{FDR}$ ist FDR-kontrollierend zum Niveau $\alpha$

\section{Nichtlineare Regression}
\subsection{Rückblick: Lineare Regression}
Siehe Kapitel \ref{sec:lin_regression}
\subsection{Nichtlineare Regression}
Wann reicht lineare Regression nicht aus?
\begin{itemize}
	\item häufig nichtlineare Zusammenhänge zwischen abhängigen und unabhängigen Variablen
	
	$\rightarrow$ Manchmal aus theoretischem Wissen/empirischen Beobachtungen bekannt (Beispiel: Wachstum bei Kindern)
	
	\item beschränkter Wertebereich (Beispiel $R = [0,1]$, Wahrscheinlichkeit)
	
	\item diskreter Wertebereich (Beispiel $R= \{0,1\}$, Binär)
\end{itemize}
\subsubsection{Modell}
$$y_i = \underbrace{h}_{\substack{\text{i.A. nichtlineare}\\ \text{Funktion}}}(\underbrace{x_i^{(1)}, \dots, x_i^{(m)}}_{\text{Kovariablen}}; \underbrace{\theta_1, \dots, \theta_p}_{\text{Parameter}}) + \epsilon_i, \hspace{1cm} i\in \{1, \dots, n\}$$
\begin{example}\mbox{}\\
	\begin{itemize}
		\item Biochemischer Sauerstoffverbrauch von Mikroorganismen
		$$h(x;\theta_1, \theta_2) = \theta_1(1-\exp(-\theta_2x))$$
		\item Cobb-Douglas-Funktion
		$$h(x^{(1)}, x^{(2)}; \theta_1, \theta_2, \theta_3) = \theta_1(x^{(1)})^{\theta_2}(x^{(2)})^{\theta_3}$$
		\item Polynomiale Regressionsfunktion
		$$h(x; \theta_0, \dots, \theta_p) = \theta_0 + \theta_1x + \theta_2x^2 + \dots + \theta_px^p$$
		\item ``prinzipiell alles möglich''
		\item Wahl/Entscheidung anhand des Wissens über das Problem
	\end{itemize}
\end{example}
\subsection{Linearisierung}
\begin{itemize}
	\item manchmal lässt sich $h$ in einen Ausdruck umwandeln, welcher linear in den transformierten Variablen ist.
	
	$\rightarrow$ Lineare Regression
\end{itemize}
	\underline{Beispiel}: $\hspace{2cm}h(x; \theta_1, \theta_2) = \theta_1x^{\theta_2}$
	\begin{align*}
		\Rightarrow \log h(x; \theta_1, \theta_2) &= \log(\theta_1x^{\theta_2}) \\
		&= \log(\theta_1) + \log(x^{\theta_2}) \\&= \underbrace{\log(\theta_1)}_{= \tilde{\theta}_1} + \underbrace{\theta_2}_{\tilde{\theta}_2} \underbrace{\log(x)}_{\tilde{x}} \\ &= \tilde{\theta}_1 + \tilde{\theta}_2 \tilde{x}
	\end{align*}
	
	Lineare Regression mit $\tilde{y}_i := \log y_i \;\;,\;\; i\in \{1,\dots, n\}$
	$$\tilde{y}_i = \log(y_i) = \tilde{\theta}_1 + \tilde{\theta}_2 \tilde{x} + \epsilon_i \;\;,\;\; i\in\{1,\dots,n\}$$
	
	$\curvearrowright$ Schätzung von $\tilde{\theta}_1$ und $\tilde{\theta}_2$ über KQM
	
	ABER: $\epsilon_i \sim N(0, \sigma^2), \; \sigma^2 >0, \; i \in \{1,\dots,n\}$ unabhängig
	
	\underline{Rücktransformation}:
	\begin{align*}
		y_i = \exp(\tilde{y}_i) &= \exp(\tilde{\theta}_1 + \tilde{\theta}_2 \tilde{x} + \epsilon_i) \\
		&= \exp(\tilde{\theta}_1)\exp(\tilde{\theta}_2 \tilde{x}) * \exp(\epsilon_i) \;\;,\;\; i\in \{1,\dots,n\} \\
		&= \theta_1 x^{\theta_2} {\color{green}\exp(\epsilon_i)} \\
		&{\color{red}\neq} \theta_1 x^{\theta_2} {\color{red} +} \epsilon_i
	\end{align*}
	Anmerkung: $\epsilon_i \sim N(0, \sigma^2)$
	
	$\curvearrowright$ Durch Transformation betrachtet man ein Modell, in dem sich die Fehler {\color{red}\emph{multiplikativ}} und {\color{green}\emph{log-normalverteilt} ($Y \sim \log N \iff \log(Y) \sim N$)}
	
	Linearisierung nur, falls sich Fehler tatsächlich so wie in der transformierten Variable verhalten
	$\rightarrow$ Residualanalyse.
	
	\begin{example}
		$y = \frac{\theta_1x}{\theta_2+x}$
		
		$\left[\log(y) = \log(\theta_1x) - \log(\theta_2+x)\right]$
		
		$$\frac{1}{y} \underbrace{=}_{\substack{y \neq 0 \\ \theta_1 \neq 0 \\ x \neq 0}} \frac{\theta_2 + x}{\theta_1x} = \underbrace{\frac{\theta_2}{\theta_1}}_{= \tilde{\theta}_2} \underbrace{\frac{1}{x}}_{=\tilde{x}} + \underbrace{\frac{1}{\theta_1}}_{\tilde{\theta_1}}$$
	\end{example}
	\begin{example}
		$y = \theta_1\exp(\theta_2x)\sin(\theta_3x)$
		
		Keine lineare Transformation möglich
		
		Allgemeine Schätzmethodik im Rahmen der nichtlinearen Regression basiert auf numerischen Verfahren.
	\end{example}

\subsection{Spezielle nichtlineare Situationen}
$$y_i = \underbrace{\sum_{j=1}^p \theta_jh_j(x_i^{(1)}, \dots, x_i^{(m)})}_{\widehat{=}h} + \epsilon_i \;\;,\;\; i\in \{1, \dots, n\}$$

\begin{example} \mbox{}\\
	\begin{enumerate}
		\item $h_j\left(x_i^{(1)}, \dots, x_i^{(m)}\right) = x_i^{(j)} \;\;,\;\; m=p$
		
		$\rightarrow$ lineares Modell
		\item $h_j(x_i) = {x_i}^j \;\;\;\; (m=1)$
		
		$\rightarrow$ polynomielle Terme
		\item $h_j\left(x_i^{(1)}, \dots, x_i^{(m)}\right) := 1_{[\alpha_j, \alpha_j+1]}\left(x_i^{(j)}\right)$
		
		Blabla irgendwas
	\end{enumerate}
\end{example}
\subsubsection{Polynomiale Regression (2)} (Hier: $m=1$)
	$$y_i = \theta_0 + \theta_1x + \theta_2x^2 + \dots + \theta_px^p + \epsilon_i \;\;,\;\; i \in \{1, \dots, n\}$$
	
	$p\uparrow$ : \begin{itemize}
		\item bessere Anpassung an Daten
		\item schlechtes Verhalten am Rand
	\end{itemize}

\subsubsection{Stückweise Regression (3)}
$$y_i = \sum_{j=1}^{p} \theta_j 1_{[\alpha_j, \alpha_j +1]} (x_i^{(j)}) + \epsilon_i \;\;,\;\; i \in \{1,\dots,n\}$$

stückweise Approximation mit \underline{konstanten} Funktionen

Erweiterung: lineare, quadratisierte, kubische Funktionen

\begin{example}
	$$y_i = \sum_{j=1}^{p}(a_jx_i^3 + b_j x_i^2 + c_jx_i + d_j) 1_{[\alpha_j, \alpha_j+1]}(x_i^{(j)}) + \epsilon_i$$
\end{example}

\subsection{Splines (mit Polynomen der Ordnung M)}
Splines $\widehat{=}$ Polynomzug\\
$\alpha_1 < \dots < \alpha_r$, $\alpha_j \in \mathbb{R}$, $j\in \{1,\dots,r\}$ -- Stützstellen\\
$\curvearrowright (r+1)$ Intervalle: $(-\infty, \alpha_1), [\alpha_1, \alpha_2), \dots, [\alpha_{r-1}, \alpha_r), [\alpha_r, \infty)$
$$y_i = \sum_{j=1}^{(M+1) + r} \theta_jh_j(x_i) + \epsilon_i$$
mit: \begin{align*}
	h_1(x) &:= x^0 \\
	h_2(x) &:= x^1 \\
	&\dots \\
	h_{M+1}(x) &:= x^M\\
	h_{(M+1)+1}(x) &:= (x-\alpha_1)^M_+ \\
	h_{(M+1)+2}(x) &:= (x-\alpha_2)^M_+ \\
	&\dots \\
	h_{(M+1)+r}(x) &:= (x-\alpha_r)^M_+
\end{align*}
wobei für $z\in \mathbb{R}$ gilt:
\begin{equation*}
	z_+ := \begin{cases}
	z, & z \ge 0 \\
	0, & z < 0
	\end{cases}
\end{equation*}
$z_+$ bezeichnet den \underline{positiven Anteil} der Zahl $z$\\
$\curvearrowright$ Ableitungen bis zur Ordnung $(M-1)$ sind in den Knoten stetig. (Glattheitseigenschaft)

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{glattheitseigenschaft}
\end{center}

\subsection{Modellwahl und Regularisierung} \mbox{}\\
Jetzt wieder multiple lineare Regression
$$y_i = \beta_0 + \beta_1 x_i^{(1)} + \dots + \beta_k x_i^{(k)} +\epsilon_i$$
Schätzer für $\beta_j$ über KQ-Methode

\begin{itemize}
	\item[\underline{Probleme}]$n \approx k$, \\$k>n$
	
	$\curvearrowright$ ``Overfitting'', d.h.
	\begin{itemize}
		\item Schlechte Qualität der Vorhersagen
		\item hohe Varianz der Schätzer
		\item $k>n$: keine eindeutige Lösung
	\end{itemize}
	\item[\underline{Lösung}]
	\begin{enumerate}
		\item Einflussgrößen aus dem Modell entfernen \\$\rightarrow$ Modellwahl
		\item Zusätzliche Bedingungen in das Modell einfließen lassen \\$\rightarrow$ Regularisierung
	\end{enumerate}	
\end{itemize}

\subsection{Modellwahl}
\begin{itemize}
	\item Einflussgrößen aus dem Modell entfernen
	
	Welche? Nach welchem Kriterium?
	\item Modellvergleich
	\item Welches Modell ist besser?
\end{itemize}

\paragraph{Modellbewertung}
\begin{itemize}
	\item Residual Sum of Squares (Residualquadratsumme)
	
	$$RSS := \sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y}_i)^2$$ mit $\hat{y}_i = \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1x_i^{(i)} + \dots + \hat{\beta}_kx_i^{(k)}$
	\item Mallow's Cp
	
	$$Cp := \frac{RSS + 2k \hat{\sigma}^2}{n}$$ mit $\hat{\sigma}^2$ als Varianzschätzer der $\epsilon_i$ (Vorraussetzung: Homoskedastizität)
	\item Akaike's Informationskriterium
	
	$$AIC := n\log(\hat{\sigma}^2) + 2k $$
	$\rightarrow$ je kleiner desto besser
	\item Bayes'sches Informationskriterium
	
	$$BIC := n\log(\hat{\sigma}^2) + k\log(n)$$
	$\rightarrow$ je kleiner desto besser
	
	\item Bestimmtheitsmaß
	
	$$R^2 := 1 - \frac{RSS}{TSS}$$ mit $TSS := \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{y}_i)^2$ und $\bar{y}_n = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}y_i$
	\\$\rightarrow$ je größer desto besser
	
	\item korrigiertes Bestimmtheitsmaß
	
	$$R^2_{adj} = 1 - \frac{\frac{RSS}{n-k-1}}{\frac{TSS}{n-1}}$$
	$\rightarrow$ je größer desto besser
\end{itemize}
$RSS$ und $R^2$ hängen stark von der Anzahl der Parameter ($\widehat{=}k$) ab\\
$\curvearrowright$ $RSS$ und $R^2$ nur zum Verleich von Modellen mit der gleichen Anzahl an Einflussgrößen verwenden\\

\paragraph{Modellwahlverfahren}\mbox{}\\

\subparagraph{Best Subset Selection}
\begin{itemize}
	\item Vergleicht alle ``Sub-Modelle'' bezüglich des Ausgangmodells miteinander: $\{x^{(j_1)}, \dots, x^{(j_l)}\} \subseteq \{x^{(1)}, \dots, x^{(k)}\}$
	
	$\curvearrowright$ $y_i = \beta_0 + \beta_1x_i^{(j_1)} + \dots + \beta_lx_i^{(j_l)} + \epsilon_i$, $i \in \{1,\dots,n\}$
	
	$\curvearrowright$ $2^k$ Möglichkeiten
	
	\underline{Vorgehen}
	\begin{enumerate}
		\item Berechne das Nullmodell $\mathcal{M}_0$:
		$$y_i = \beta_0 + \epsilon_i$$
		\item für $l=1,\dots,k$:
		\begin{enumerate}[label=\alph*]
			\item Berechne alle $\binom{k}{l}$ Modelle mit genau $l$ Einflussgrößen
			\item Wähle das Modell mit dem (z.B.) größten $R^2$ ($\mathcal{M}_l$)
		\end{enumerate}
	\item Wähle unter $\mathcal{M}_0, \mathcal{M}_1, \dots, \mathcal{M}_k$ das beste Modell gemäß:
	\begin{itemize}
		\item $R^2_{adj}$
		\item $AIC$
		\item kreuzvalidierter Vorhersagefehler
	\end{itemize}
	\item[\underline{ABER}] Falls $k$ relativ groß ist, wird die Best Subset Selection zu teuer
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\subparagraph{Vorwärtsselektion}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Vorgehen}
	\begin{enumerate}
		\item Berechne das Nullmodell $\mathcal{M}_0$
		\item Berechne für $l=0, \dots, (k-1)$
		\begin{enumerate}[label=\alph*]
			\item alle $(k-l)$ Modelle, welche das Modell $\mathcal{M}_l$ mit einem zusätzlichen Parameter betrachten
			\item Wähle unter allen dieser Modelle das mit dem größten $R^2$ ($\mathcal{M}_{l+1}$)
		\end{enumerate}
	\item Wähle unter $\mathcal{M}_0, \dots, \mathcal{M}_k$ das beste Modell gemäß -- siehe BSS
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Vorteile}
	
	weniger rechenintensiv: $1 + \sum_{l=0}^{k-1}(k-l) = 1 + \frac{k(k+1)}{2}$ Modelle
	\item Beispiel
	
	$k=20 \curvearrowright$ 211 Modelle müssen berechnet werden
	\item \textbf{Nachteil}
	
	Vorwärtsselektion ``übersieht'' viele Modelle (da schon hinzugefügte Einflussgrößen im Modell bleiben)
	\item \textbf{Beachte}

  Falls $k>n$ ist der Algorithmus bei $l=n-1$ vorzeitig abzubrechen, da sonst keine eindeutigen Lösungen mehr existieren!
\end{itemize}
\subparagraph{Rückwärtsselektion}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Vorgehen}
	\begin{enumerate}
		\item Berechne das volle Modell $\mathcal{M}_k$
		\item Für $l=k, \dots, 1$:
		\begin{enumerate}[label=\alph*]
			\item Berechne alle l Modelle, welche alle Einflussgrößen aus $\mathcal{M}_l$ außer einer enthalten
			\item Wähle unter allen diesen Modellen das mit dem größten $R^2$ ($\mathcal{M}_{l-1}$)
		\end{enumerate}
		\item Wähle unter $\mathcal{M}_k, \dots, \mathcal{M}_0$ das beste Modell gemäß -- siehe BSS
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Vorteile und Nachteile}
	
	Analog zu Vorwärtsselektion
	\item \textbf{Beachte}

  Hier muss $k \leq n$ gelten!
\end{itemize}
\paragraph{Regularisierung} (Shrinkage)\\

\subparagraph{generell zugrundeliegendes Modell}\mbox{}\\
$$y_i = \beta_0 + \beta_1x_i^{(1)} + \dots + \beta_kx_i^{(k)} + \epsilon_i$$
Das Ausgangsmodell ist also nach wie vor ein klassisches multiples lineares Regressionsmodell

\subparagraph{Ridge-Regression} \mbox{}\\

$\lambda > 0$ -- Tuning-Parameter

$\curvearrowright$ man betrachtet:
$$y_i = \beta_0 + \beta_1x_i^ {(1)} + \dots + \beta_kx_i^{(k)} + \epsilon_i$$
KQ-Methode:
$$\sum_{i=1}^{n} (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i^{(1)} - \dots - \beta_kx_i^{(k)})^2 + \underbrace{\lambda\sum_{j=1}^{k}{\beta_j}^2}_\text{Strafterm} \rightarrow_{\beta_1, \dots, \beta_k \in \mathbb{R}} \min$$
Strafterm  sorgt dafür, dass betragsmäßig große $\beta_j$ vermieden werden

\begin{itemize}
	\item[$\lambda=0$] übliche KQ-Methode
	\item[$\lambda \gg 0$] $||\hat{\beta}||_2 \rightarrow 0$ mit $\hat{\beta} = (\hat{\beta}_0, \dots, \hat{\beta}_k)^T$
	\item Beobachtung 
	
	Bei linearer Regression hängt der Wert $\hat{\beta}_jx_i^{(j)}$ nicht von der Skalierung der Einflussgrößen $x_i^{(j)}$ ab.
	Bei der Ridge-Regression gilt das nicht mehr.
	
	$\curvearrowright$ Ausweg: Normierung vor der Modellberechnung gemäß $$\tilde{x}_i^{(j)} := \frac{x_i^{(j)}}{\sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i^{(j)} - \bar{x}_n^{(j)})^2}}$$ mit $\bar{x}_n^{(j)} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} x_i^{(j)}$
	
	$\curvearrowright$ alle $\tilde{x}^{(j)}$ haben Varianz 1 und sind unabhängig von der Skalierung
	
	$\rightarrow$ ``Schrumpfen'' der Koeffizienten (durch Strafterm)
	
	$\rightarrow$ Reduktion der Varianz der Schätzer (``Glättung'')
\end{itemize}

\subparagraph{LASSO} (``Least Absolute Shrinkage and Selection Operator'')
\begin{itemize}[label=]
	\item ähnlich wie Ridge-Regression
	\item $\lambda >0$ --Tuning-Parameter
	
	$$\sum_{i=1}^{n}(y_i - \beta_0 - \beta_1x_i^{(1)} - \dots - \beta_kx_i^{(k)})^2 + \lambda\sum_{j=1}^{k}|\beta_j| \rightarrow_{\beta_0, \dots, \beta_k \in \mathbb{R}} \min$$
	\item Bestrafungsterm in $L_1$-Norm (Ridge-Regression $L_2$-Norm)
	\item Hauptunterschied zu Ridge-Regression: $L_1$-Norm führt dazu, dass viele Koeffizienten ``$=0$'' geschätzt werden. (Ridge-Regression ``$\approx 0$'')
	\item einfache Interpretierbarkeit des Modells
	\item ABER: $Var(\beta_j^{(LASSO)}) \geq Var(\hat{\beta}_j^{(Ridge)})$
\end{itemize}

\subparagraph{Elastic Net}
\begin{itemize}[label=]
	\item Kombination (der Vorteile) der Ridge- und LASSO-Regression
	\item $\lambda_1, \lambda_2 > 0$ -- Tuning-Parameter
	$$\sum_{i=1}^{n} (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i^{(1)} - \dots - \beta_kx_i^{(k)})^2 + \lambda_1\sum_{j=1}^{k} {\beta_j}^2 + \lambda_2 \sum_{j=1}^{k}|\beta_j| \rightarrow_{\beta_0, \dots, \beta_k \in \mathbb{R}} \min$$
\end{itemize}

\underline{\emph{Wahl des Tuning-Parameters $\lambda$}}\\

\begin{itemize}
	\item Kreuzvalidierung
	\begin{enumerate}
		\item Wähle ein Gitter von möglichen $\lambda$-Werten
		\item Berechne für jeden dieser $\lambda$-Werte den kreuzvalidierten Fehler
		\item Wähle das $\lambda$ mit dem kleinsten Fehler
		\item Berechne mit finalem $\lambda$ (aus 3.) das Modell erneut
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Resampling}
``Stichprobenziehung aus einer Stichprobe''\\
\begin{example} \mbox{}\\
	$(x_i, y_i)_{i=1}^n$ -- Stichprobe\\
	$x_i$ -- Körpergröße\\
	$y_i$ -- Körpergewicht\\
	Modell: $y_i = \beta_0 + \beta_1x_i + \epsilon_i \;\;,\;\; i \in \{1, \dots, n\}$\\
	$\curvearrowright$ Schätzen $\beta_0$ und $\beta_1$\\
	$\curvearrowright$ $\hat{\beta}_0$ und $\hat{\beta}_1$
	
	Wie gut sind diese Schätzer?
	\begin{equation}\tag{\text{``Mean Squared Error''}}
		MSE := \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (\hat{y}_i - y_i)^2
	\end{equation}
	$\curvearrowright$ gilt aber nur für die zugrundeliegende Stichprobe
\end{example}
	
	Wie gut sind diese Schätzer für zukünftige (nicht in der Stichprobe enthaltene) Daten?
	
\subparagraph{Grundsätzliches Vorgehen} (``Validation Set Approach'')\\
	man verwendet einen Teil der Stichprobe als \underline{Trainingsdatensatz} und den anderen Teil als \underline{Validierungsdatensatz}
	
	$\curvearrowright$ Trainingsdaten zum Schätzen der Koeffizienten $\beta_j$
	$\curvearrowright$ Validierungsdaten zum überprüfen der Vorhersagegüte
		
\begin{example} (Forsetzung)\\
	$(x_i, y_i)_{i \in I_T}$ -- Trainingsdaten\\
	$(x_i, y_i)_{i \in I_V}$ -- Validierungsdaten\\
	
	mit $I_T, I_V \subset \{1, \dots n\}$ mit $I_T \cap I_V = \emptyset$ und $I_T \cup I_V = \{1, \dots, n\}$
	
	$\curvearrowright$ $\hat{\beta}_0^{(T)}$ und $\hat{\beta}_1^{(T)}$ -- Schätzer für $\beta_0$ und $\beta_1$ unter Verwendung von $(x_i, y_i)_{i \in I_T}$
	
	$\curvearrowright$ mittlerer quadratischer Fehler über Validierungsdaten
	$$MSE_V := \frac{1}{|I_V|} \sum_{i \in I_V} \left(y_i - \left(\underbrace{\hat{\beta}_0^{(T)} + \hat{\beta}_1^{(T)}x_i}_{=\hat{y_i}}\right)\right)^2$$
	
	\begin{itemize}
		\item[\underline{Problem}] Bias durch ``ungünstige'' Aufteilung in Trainings- und Validierungsdaten
		
		$\curvearrowright$ Unter- oder Überschätzung des MSE
		
		\item[\underline{Lösung}] teile gesamte Stichprobe M mal \underline{zufällig} in Trainings- und Validierungsdatensatz auf (M frei wählbar)
		
	\end{itemize}
\end{example}

für $m = 1, \dots, M$ jeweils Parameter $\beta_j$ schätzen (Trainingsdaten) und den mittleren quadratischen Fehler berechnen (Validierungsdaten). Anschließend Mittelung der $M$ mittleren quadratischen Fehler 

\begin{example} (Forsetzung)\\
	$(x_i, y_i)_{i \in I_T^{(1)}}, (x_i, y_i)_{i \in I_V^{(1)}}$\\
	$\vdots$\\
	$(x_i, y_i)_{i \in I_T^{(M)}}, (x_i, y_i)_{i \in I_V^{(M)}}$\\
	bestimmen jeweils $\hat{\beta}_0^{(T,m)}, \hat{\beta}_1^{(T,m)}$
	$MSE_V^{(m)} := \frac{1}{|I_v^{(m)}|} \sum_{i \in I_V^{(m)}} (y_i - \hat{\beta}_0^{(T,m)} - \hat{\beta}_1^{(T,m)}x_i)^2 \;\;,\;\; \\m \in \{1,\dots, M\}$\\
	bestimmten den gemittelten MSE $$MSE_V^M := \frac{1}{M} \sum_{m=1}^{M} MSE_V^{(m)}$$
\end{example}

\subparagraph{Konkrete Verfahren der Kreuzvalidierung}\mbox{}\\
\underline{\emph{Leave-One-Out Cross Validation}} (LOOCV)
\begin{itemize}
	\item ein Element der Stichprobe als Validierungsdatensatz
	\item Rest als Trainingsdatensatz
	\item (Bezug zur Jackknife-Methode)
	
	\begin{example} (Fortsetzung)\\
		jedes Element wird einmal als Validierungsdatensatz verwendet\\
		$(x_i, y_i)_{i \in \{1,\dots,n\} \setminus \{l\}}$ -- Trainingsdaten\\
		$(x_l, y_l)$ -- Validierungsdatensatz
		$\curvearrowright$ $MSE_V^{(l)} = \left(y_l - \hat{\beta}_0^{(T, \{l\})} - \hat{\beta}_1^{(T, \{l\})}x_l\right)^2$\\
		$\curvearrowright$ $MSE_V^n = \frac{1}{n} \sum_{l=1}^{n} MSE_V^{(l)}$
	\end{example}
\end{itemize}
\underline{\emph{K-fache Kreuzvalidierung}}\\
\begin{itemize}
	\item teilen Stichprobe in $K$ gleich große Blöcke auf
	\item ein Block dient als Validierungsdatensatz
	\item die restlichen Blöcke als Trainingsdatensatz
	\item häufig $K=5$ (empirisch einfach gut)
	\item insbesondere dient jeder Block einmal als Validierungsdatensatz 
	\item Spezialfall: $K=n \Rightarrow$ LOOCV
\end{itemize}

\begin{example} (Fortsetzung)
	\begin{itemize}
		\item Aufteilung in K Blöcke:
		
		$(x_i, y_i)_{i \in I^{(k)}}, k = 1, \dots, K$ mit $I^{(k_1)} \cap I^{(k_2)} = \emptyset$ für alle $k_1, k_2 \in \{1, \dots, K\}$ mit $k_1 \neq k_2$
		\item Blöcke möglichst gleich groß
		\item Für $k \in \{1, \dots, K\}$:
		\begin{itemize}
			\item $(x_i, y_i)_{i \in I^{(k)}}$ -- Validierungsdaten
			\item $(x_i, y_i)_{i \in I^{(\{k\})}}$ -- Trainingsdaten, wobei $I^{(\{k\})} = \bigcup_{\substack{l=1 \\ l\neq k}} I^{(l)}$
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
	$\curvearrowright$ $MSE_V^{(k)} := \frac{1}{|I^{(k)}|} \sum_{i \in I^{(k)}} (y_i - \hat{\beta}_0^{(T,\{k\})} - \hat{\beta}_1^{(T,\{k\})}x_i)^2$
	
	$\curvearrowright$ $MSE_V^K = \frac{1}{K} \sum_{k=1}^{K} MSE_V^{(k)}$
	
	\noindent\underline{Bemerkung}: üblich: K=5; möglich: Wiederholung der zufälligen Aufteilung in K Blöcke
\end{example}

\subparagraph{Bootstrapping}
Falls Unsicherheit bezüglich der Verteilung vorliegt

Während Kreuzvalidierung anhand des Schätzers $\hat{\beta}_j$ geschlossen hat wie gut das Modell ist, fragt Bootstrapping wie gut der Schätzer $\hat{\beta}_j$ selbst ist.

\begin{example}\mbox{}\\
	$X = (X_1, \dots, X_n)^T$ -- Stichprobe\\
	$\bar{x}_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i$ -- Stichprobenmittel
	
	Wollen zusätzlich ein Konfidenzintervall (beziehungsweise Standardfehler) des Schätzers angeben 
	
	Wissen \underline{nicht} wie X \underline{wirklich} verteilt ist, also $SE(\bar{X}_n) = \sqrt{Var(\bar{X}_n)} = \;?$
\end{example}

\begin{itemize}
	\item[\underline{Idee}:] Simulation mit Hilfe der Verteilung der Grundgesamtheit
	\item[\underline{Problem}:] wahre zugrundeliegende Verteilung der Grundgesamtheit nicht bekannt
	\item[\underline{Lösung}:] wiederholtes Ziehen (mit Zurücklegen) aus der Stichprobe 
	
	$\curvearrowright$ Dabei wird im Prinzip die unbekannte Verteilung der Grundgesamtheit durch die empirische Verteilung ersetzt
\end{itemize}
\begin{example} (Fortsetzung)\\
	ziehen B Stichproben (mit Zurücklegen) aus $X=(X_1, \dots, X_n)^T$
	
	$\curvearrowright$ $X^{(b)} = (X_{b_1}, \dots, X_{b_n})^T$ mit $b \in \{1, \dots, B\}, b_j \in \{1, \dots, n\}, j \in \{1, \dots, n\}$
\end{example}

Nun berechnen wir für jede Bootstrap-Stichprobe den Mittelwert:
$$\overline{X_n^{(b)}} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{b_j}^{(b)}$$
bestimmen den Mittelwert der Mittelwerte:
$$\overline{X_n^B} = \frac{1}{B} \sum_{b=1}^{B} \overline{X_n^{(b)}}$$
schätzen den Standardfehler über Varianzschätzer:
$$ \widehat{SE(\bar{X}_n)} = \sqrt{\frac{1}{B-1} \sum_{b=1}^{B} (\overline{X_n^{(b)}} - \overline{X_n^B})^2}$$

\begin{itemize}
	\item Verteilungsfunktion $F$ $\rightarrow$ empirische Verteilungsfunktion $\widehat{F_n}$
	\item Mittelwert $M$ $\rightarrow$ Stichprobenmittel $\bar{X}_n$
	\item Stichprobenmittel $\bar{X}_n$ $\rightarrow$ Bootstrap-Stichprobenmittel $\underbrace{\overline{X_n^{(b)}}, b \in \{1, \dots, B\}}_{\widehat{=}\text{``Simulation''}}$
\end{itemize}
\underline{Anwendung in linearer Regression}:
Bestimmung der Standardfehler der $\hat{\beta}_j$

\clearpage
% <KRISTIN SPEAKING>
\section{Statistische Modelle}
\begin{definition} \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Hochdurchsatz-Screening}{Hochdurchsatzverfahren} \\
	Bei Hochdurchsatzverfahren wird pro Durchlauf eine große Anzahl von Signalen erzeugt, sprich: $$p \gg n$$
\end{definition}
\begin{definition} Statistisches Modell \\
	Ein statistisches Modell stellt eine Zielvariable $Y$ in Beziehung zu einer oder zu mehreren Kovariaten (auch Kovariablen) $X$.
	
	$$Y = \underbrace{f(X)}_{Modell} + \underbrace{\epsilon}_{Fehler}$$
	$Y$: Zielvariable oder abhängige Variable\\
	$X$: Kovariaten oder unabhängige Variablen\\
	$f(X)$: unbekannte Funktion die den systematischen Effekt von X auf Y modelliert\\
	$\epsilon$: Zufälliger Fehler. Gibt den Anteil von $Y$ an, der nicht durch $f(X)$ erklärt werden kann,
	
	$\Rightarrow$ Insbesondere biologische Daten unterliegen vielen (teilweise auch nicht messbaren) Schwankungen
	
	$\Rightarrow$ Statistische Modelle zerlegen die Zufallsvariable $Y$ in systematischen ($f(X)$) und den zufälligen ($\epsilon$) Teil.
\end{definition}
\paragraph{\underline{Anwendung für statistische Modelle}}
\begin{definition}Inferenz\\
	Ziel ist es, die Art des Zusammenhangs zwischen $Y$ und $X$ zu verstehen. 
	
	Wie ändert sich $Y$ als Funktion von $X$?
	
	Es ist von Interesse die exakte Form von $f(X)$ zu kennen.
\end{definition}
\begin{definition}Vorhersage\\
	Ziel ist es hier, den Wert von $Y$ so genau wie möglich vorherzusagen.
	
	Die exakte Form von $f(X)$ ist nicht von Interesse.
\end{definition}
\paragraph{\underline{Schätzen der Funktion $f(X)$}} \mbox{}\\
$f(X)$ wird anhand einer statistischen Lernmethode von einer Menge an Trainingsdaten geschätzt.

Die geschätzte Funktion wird als $\hat{f}(X)$ angegeben. 

$$ Y \approx \hat{f}(X)$$ bzw.
$$ Y = \hat{f}(X) + \epsilon$$

$\Rightarrow$ \underline{\underline{überwachtes Lernen}}

\paragraph{\underline{Klassifikation statistischer Lernmethoden}}
\subparagraph{Parametrische Methoden}\mbox{}\\
\begin{definition}
	Modellwahl\\
	Für $f(X)$ wird eine bestimmte Form angenommen (z.B. linearer Zusammenhang).
	
	Die Anzahl der Kovariablen wird vorab festgelegt oder mittels Verfahren der Modellselektion ``gelernt''.
\end{definition}

\begin{definition}
	Fitting des Modells\\
	Es werden die Gewichte der Kovariablen anhand der Trainingsdaten geschätzt.	
\end{definition}

$\Rightarrow$ Modelle sind weniger flexibel, da sie vorher schon festgelegt werden. Daher können sie aber oft gut interpretiert werden.

Das gewählte Modell $f(X)$ entspricht oft nicht der wahren Form der systematischen Abhängigkeit.

Da nur Gewichte der Koeffizienten trainiert werden müssen ist eine geringere Stichprobengröße an Trainingsdaten notwendig.
\subsection{Lineare Regression (lineare Modelle)} \label{sec:lin_regression}
Annahme: Als Form von $f(X)$ wird ein annähernd linearer Zusammenhang angenommen.

Zufallsvariable $Y$ nimmt dabei quantitative Werte an(, welche normalverteilt sein müssen).

Kovariablen $X$ können quantitative Werte (wie Alter, Konzentration eines Medikaments, $\dots$) oder qualitative Werte (Erkrankung ja/nein, Geschlecht, Tag des Experimentes, Blutgruppe $\dots$) annehmen.
\subsubsection{Einfach}
\begin{definition} Einfaches lineares Regressionsmodell\\
	Ein statistisches Modell was den Wert einer Zufallsvariable $Y$ auf Basis der Werte einer einzigen Kovariable $X$, unter der Annahme eines linearen Zusammenhangs, modelliert
	
	\begin{align*}
		Y &= f(X) + \epsilon \\
		&= \beta_0 + \beta_1X + \epsilon
	\end{align*}
	wobei 
	
	\begin{itemize}
		\item[$\beta_0$:] Mittelwert von $Y$, falls es keinen linearen Zusammenhang zwischen $Y$ und $X$ gibt. Also, wenn $\beta_1=0$ ist.
		Schnittpunkt mit y-Achse.
		\item[$\beta_1$:] Effekt der Kovariable $X$ auf Zielvariable $Y$, also der Anstieg von $Y$, wenn sich $X$ um eine Einheit ändert.
		\item[$\epsilon$:] Fehlerterme mit $\epsilon \sim N(0, \sigma^2)$ (Normalverteilt). Anteil der Varianz von $Y$, welche nicht durch $X$ erklärt werden kann.
	\end{itemize}
\end{definition}

\paragraph{\underline{Annahme für Fehlerterme $\epsilon$ bei linearen Regressionsmodellen}}
\begin{enumerate}
	\item Alle Störungen haben die gleiche Varianz
	$$Var(\epsilon) = \sigma^2$$ (Homoskedastizität)
	\item Alle Störungen sind um 0 verteilt.
	$$\mathbb{E}[\epsilon] = 0$$
	Einflüsse der Störgrößen heben sich im Mittel auf. Das heißt sie haben keinen sytematischen Effekt auf $Y$
	\item $$Cov(\epsilon_i, \epsilon_j) = 0$$ $\Rightarrow$ Störgrößen sind unabhängig voneinander
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{regression_variance}
\end{figure}
\begin{equation*}
	\underbrace{\sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{y})^2}_{\substack{\text{Total sum of Squares} \\ \text{Gesamtvarianz}}} = \underbrace{\sum_{i=1}^{n} (\hat{y}_i - \bar{y})^2}_{\substack{\text{Estimated sum of squares} \\ \text{Erklärbare Varianz}}} + \underbrace{\sum_{i=1}^{n}(\hat{y}_i - y_i)^2}_{\substack{\text{Residual sum of squares} \\ \text{Nicht erklärbare Varianz}}} + \underbrace{\dots}_0
\end{equation*}
\paragraph{\underline{Schätzung der Parameter $\beta_0$ und $\beta_1$}}
\begin{itemize}
	\item Erfolgt durch Methode der kleinsten Quadrate
	\item Reduziere die Differenz zwischen Werten der Zielvariablen $y_i$ und den geschätzten (vorhergesagten) Werten $\hat{y_i}$ für alle Beobachtungen.
	
	$$RSS= \sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y_i})^2 = \sum_{i=1}^{n}(y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i)^2 \rightarrow \min$$
	
	Ableiten nach $\beta_0$ und $\beta_1$ und gleich 0 setzen ergibt:
	$$ \hat{\beta_1} = \frac{\sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2(y_i - \bar{y})^2}{\sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2} = \frac{Cov(X,Y)}{Var(X)} $$
	
	$$\hat{\beta_0} = \bar{y} - \hat{\beta_1}\bar{x}$$
\end{itemize}

\paragraph{\underline{Güte der Schätzungen von ($\beta_0$ und) $\beta_1$}} \mbox{}\\
Beachten Sie: Der wahre Zusammenhang zwischen $Y$ und $X$ ist unbekannt. Das heißt die wahre Regressionsgerade ist unbekannt.

Denn: Schätzer $\hat{\beta_0}$ und $\hat{\beta_1}$ hängen vom gewählten Trainingsdatensatz ab.

Daraus folgt: Die geschätzten Regressionsgeraden schwanken um die wahren Regressionsgeraden.

Parameter $\beta_0$ und $\beta_1$ sind als Zufallsvariablen zu verstehen, welche auf Basis von (gezogenen) Beobachtungen (Trainingsdaten) geschätzt werden.

\begin{align*}
	Var(\beta_1) &= \frac{\sigma_\epsilon^2}{Var(X)} \\
	&= \frac{\sigma_\epsilon^2}{\sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2}
\end{align*}
\begin{equation*}
	Var(\beta_0) = \frac{\sigma_\epsilon^2 \sum_{i=1}^{n} x_i}{n \sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2}
\end{equation*}
Dabei ist $\sigma_\epsilon^2$ der Fehler (Varianz) der Störgrößen.

Varianz von $\beta_1$ ist klein, wenn:
\begin{enumerate}
	\item Varianz der Störgrößen klein ist also  $\sigma_\epsilon^2$ klein.
	\item Stichprobengröße n groß ist
	\item Beobachtungen $x_i$ stark streuen
\end{enumerate}

Varianz der Störgrößen $\sigma_\epsilon^2$ wird mittels RSS geschätzt. 
$$ \hat{\sigma_\epsilon^2} = \frac{RSS}{n-2}$$
$$\Rightarrow \hat{Var(\beta_1)} = \frac{\frac{RSS}{n-2}}{Var(X)}$$

\paragraph{\underline{Das Bestimmtheitsmaß $R^2$}}\mbox{}\\
Wie gut ist die Schätzung der Daten anhand der Regressionsgerade.
$$TSS = ESS + RSS$$
$$R^2 = \frac{ESS}{TSS} = \frac{\text{Erklärbare Varianz}}{\text{Gesamtvarianz}}
= \frac{TSS - RSS}{TSS} = 1- \frac{RSS}{TSS} $$
$\Rightarrow 0 \leq R^2 \leq 1$

\begin{itemize}
	\item[$R^2 \approx 1 \Rightarrow$] ein großer Anteil der Varianz in der Zielvariable $Y$ wird durch die geschätzte Regressionsgerade erklärt.
	\item[$R^2 \approx 0 \Rightarrow$] Regressionsgerade erklärt keinen großen Anteil der Varianz von $Y$. 
	
	Gründe: \begin{itemize}[label=$\rightarrow$]
		\item Annahme eines \underline{linearen Zusammenhangs} ist falsch
		\item $\sigma_\epsilon^2$ ist hoch
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{\underline{Testen ob es einen linearen Zusammenhang gibt}} \mbox{}\\
Frage: Existiert ein Zusammenhang zwischen $X$ und $Y$?

Diese Frage wird mittels einen statistischen Hypothesentests beantwortet.

$H_0$: Es existiert kein Zusammenhang $\iff$ $\beta_1 = 0$

$H_1$: Es existiert ein Zusammenhang $\iff$ $\beta_1  \neq 0$

t-Statistik: 
\begin{align*}
	t &= \frac{\hat{\beta_1}}{SD(\hat{\beta_1})} \\
	&= \frac{\hat{\beta_1}}{\sqrt{\hat{Var(\beta_1)}}}
\end{align*}
$\Rightarrow |t| \leq t_{1-\frac{\alpha}{2}, n-2}$
$\Rightarrow$ $H_0$ wird beibehalten

\noindent$\Rightarrow |t| > t_{1-\frac{\alpha}{2}, n-2}$
$\Rightarrow$ $H_0$ wird abgelehnt

\subsubsection{Multivariat}
\begin{itemize}
	\item Erweiterung der einfachen linearen Regression auf mehrere Kovariablen $X = \{X_1, \dots, X_p\}$
	\item Ziel: 
	\begin{itemize}
		\item Identifiziere ein verbessertes Modell als es auf Basis einer einzigen Kovariable möglich ist.
		\item Modelliere den individuellen Effekt einer Kovariablen $X_i$ über die Effekte aller anderen Kovariablen $X_j\;(, j\neq i)$ hinaus
	\end{itemize}
	\item Individuelle Effekte von $X_i$ können durch partielle Regressionsgeraden modelliert werden.
	\item Jede partielle Regressionsgerade modelliert den Effekt von $X_i$ auf $Y$, während die anderen Kovariablen ihren Mittelwert annehmen.
\end{itemize}

% <KRISTIN SPEAKING>
\paragraph{\underline{Fragen}} \mbox{}\\
\begin{enumerate}
	\item Hat mindestens eine der Kovariaten einen Effekt auf die Werte von $Y$?
	\item Welche der Kovariaten haben einen Effekt auf $Y$?
	\item Wie gut entspricht das gefittete Modell den Daten?
\end{enumerate}

\paragraph{\underline{Additives multivariates lineares Regressionsmodell}} \mbox{}\\
$$Y = \beta_0  + \beta_1X_1 + \beta_2X_2 + \dots + \beta_pX_p + \epsilon$$

\subparagraph{Annahme}\mbox{}\\
Effekt einer Kovariable auf $Y$ ist unabhängig von den Werten aller anderen Kovariablen

\begin{itemize}
	\item[$\beta_1, \dots, \beta_p$] Effekte der Kovariablen $X_j$, $j \in \{1, \dots, p\}$ auf $Y$, wenn alle anderen Kovariablen konstant gehalten werden, also ihren Mittelwert annehmen.
	\item[$p$] Anzahl der Kovariablen im Modell
	\item[$\beta_0$] Mittelwerte der $Y$, wenn alle Koeffizienten $\beta_i = 0$ sind 
	\item[$\epsilon$] Normalverteilte Fehlerterme
\end{itemize}

\paragraph{\underline{Multiplikative multivariate lineare Regressionsmodelle}}
$$Y = \beta_0  + \beta_1X_1 + \beta_2X_2 + \beta_3X_2X_1 + \dots + \beta_pX_p + \epsilon$$
\begin{itemize}
  \item[$\beta_3$] Inwieweit hängt der Effekt von $X_1$ von den Werten von $X_2$ ab

    $\Rightarrow$ Änderungen von $X_2$ haben Effekt auf die Werte von $X_1$
\end{itemize}
$$Y = \beta_0  + (\beta_1 + \beta_3X_2)X_1 + \beta_2X_2 + \dots + \beta_pX_p + \epsilon$$

\paragraph{\underline{Schätzung der Koeffizienten $\beta_1, \dots, \beta_p$}} \mbox{}\\

$\Rightarrow$ Methode der kleinsten Quadrate

$$\hat{y} = \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1X_1 + \dots + \hat{\beta}_pX_p$$
$$RSS = Var(\epsilon) = \sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y}_i)^2 \rightarrow \min$$

\begin{example} Additives multivariates Modell
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=\textwidth]{additive_model}
	\end{figure}
\end{example}
\clearpage
\begin{example} Multiplikatives multivariates Modell
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=\textwidth]{multiplicative_model}
	\end{figure}
\end{example}

\paragraph{Antwort auf Frage 1} Hat mindestens eine der Kovariablen einen Effekt auf $Y$?

$H_0$: $\beta_1 = \beta_2 = \dots = \beta_p = 0$

$H_1$: $\beta_i \neq 0$, also mindestens eine Kovariable hat einen Effekt auf $Y$

$$F = \frac{\text{erklärte Varianz}}{\text{unerklärte Varianz}} = \frac{\frac{TSS -RSS}{p}}{\frac{RSS}{n-p-1}}$$

$H_0$ kann nicht abgelehnt werden, wenn $$F \approx 1 \iff \frac{TSS - RSS}{p} \approx \frac{RSS}{n-p-1}$$

$H_0$ kann abgelehnt werden, falls $$F >1$$

\paragraph{Antwort auf Frage 2} Welche der Kovariaten haben einen Effekt auf $Y$?

Jeder einzelne Koeffizient $\beta_1, \dots, \beta_p$ kann mittels eines t-Tests getestet werden.

$H_0$: $\beta_i = 0$

$H_1$: $\beta_i \neq 0$

$$t = \frac{\hat{\beta}_i}{SD(\hat{\beta}_i)}$$

\subparagraph{Zu beachten} Falls $p$ groß ist, also die Anzahl der durchgeführten t-Tests groß ist so ist die Wahrscheinlichkeit groß, dass $H_0$ für mindestens ein $\beta_i$ abgelehnt wird, obwohl $H_0$ wahr ist, also die Family-wise error rate ist groß.

\paragraph{Antwort auf Frage 3} Wie gut entspricht das gefittete Modell den Daten?

$$R^2 = \frac{TSS -RSS}{TSS} = 1 - \frac{RSS}{TSS} \Rightarrow \text{einfache lineare Regression}$$

$$R^2_{\text{adjustiert}} = 1 - \frac{\frac{RSS}{(n-p-1)}}{\frac{TSS}{(n-1)}} \Rightarrow 0 \leq R^2_{\text{adjustiert}} \leq 1$$

\paragraph{\underline{Annahmen für lineare Regressionsmodelle}}
\begin{enumerate}[label=(A\arabic*)]
	\item Beziehung zwischen $Y$ und $X_i$ ist (annähernd) linear
	\item Kovariablen linear unabhängig voneinander (keine Kolinearität)
	\item Fehlerterme haben konstante Varianz (Homoskedastizität)
\end{enumerate}

Zu (A1): Residualplot sollte kein Muster in der Punktwolke aufzeigen, denn bei einem linearen Zusammenhang sollten die Residuen zufällig um die vorhergesagten Werte $y_i$ schwanken.


\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.75\textwidth, angle=-90]{residual_plot}
		\caption{Residualplot}
	\end{center}		
\end{figure}


Zu (A2): keine Kolinearität zwischen den Kovariablen 

Kolinearität wird beobachtet, falls zwei oder mehr Kovariablen linear abhängig voneinander sind

$$X_i= \lambda_0 + \lambda_1X_j$$

Variance Inflation Factor (VIF):

$$VIF(\hat{\beta_2}) = \frac{1}{1- R^2}$$

$VIF \gg 1 \iff R^2_{x_j | h_p \neq x_j} \approx 1$

\paragraph{\underline{Probleme bei Kollinearität}}
\begin{enumerate}
	\item Es ist nicht möglich den Effekt, den die abhängigen Kovariablen auf $Y$ haben voneinander zu trennen. Denn 2 oder mehr Kovariablen tendieren dazu gemeinsam an- oder abzusteigen.
	\item Fehler der geschätzten Regressionskoeffizienten $\hat{\beta}_i$ ist erhöht.
	
	Gründe dafür: Annahme für die Schätzung $\hat{\beta}_i$ ist, dass der Effekt von $X_i$ auf $Y$ nur dann abgeschätzt werden kann, wenn alle anderen Kovariablen ihren Mittelwert annehmen.
	
	Falls zwei Kovariablen $X_i$ und $X_j$ linear abhängig sind, dann gibt es für viele Wertepaare $\beta_i$ und $\beta_j$ einen ähnlichen RSS.
	
	$\Rightarrow$ Schätzer $\hat{\beta}_i$ und $\hat{\beta}_j$ sind somit ungenauer und Power des t-Test wird geringer.
\end{enumerate}

\paragraph{\underline{Wie wird mit Kollinearität umgegangen?}}
\begin{enumerate}
	\item Entferne alle bis auf eine der linear abhängigen Kovariablen aus dem multivariaten Regressionsmodell
	\item Fasse linear abhängige Kovariablen zu einer neuen Variable zusammen
	
	z.B. indem Mittelwert gebildet wird
	
	Beachte: Kovariablen, die zusammengefasst werden, müssen oft standardisiert werden. 
\end{enumerate}

Zu (A3): Fehlerterme $\epsilon_i$ haben eine konstante Varianz
$$Var(\epsilon_i) = \sigma_\epsilon^2 \;\;\;\;\; \forall(x_i, y_i) \hspace{1cm}(\text{Homoskedastizität})$$

Visuelle Einschätzung anhand der Daten ob Heteroskedastizität vorliegt.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.75\textwidth, angle=-90]{homoskedastizität}
	\end{center}
\end{figure}

$\Rightarrow$ Fehler für $\hat{\beta}_i$ ist für Wertebereiche $(x_i, y_i)$ mit erhöhter Varianz unterschätzt.

\paragraph{\underline{Möglichkeiten mit nicht erfüllter Homoskedastizität umzugehen}}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Stabilisieren der Varianz, so dass große Werte von $Y$ kleinere Werte annehmen.
	\begin{itemize}[label=$\rightarrow$]
		\item $\log_2(Y)$
		\item generalisierter Logarithmus
		
		$g\log(Y) = \log_2\left(\frac{y}{2} + \frac{1}{2}\sqrt{y^2 + a^2}\right)$
		
		$g\log(Y)$ interpoliert $Y$-Werte zwischen $\frac{y}{a} + \log_2(\frac{a}{2})$ für kleine Werte von $Y$ und $\log_2(y)$ für große Werte von $Y$
	\end{itemize}
	\item Schätzer der Koeffizienten $\beta_i$ mittels gewichteter Methode der kleinsten Quadrate durchgeführt wird
	
	$$RSS= \sum_{i=1}^{n}(y_i - \hat{y}_i)^2 = \sum_{i=1}^{n}(y_i - \beta_0- \beta_1x_i)^2 \rightarrow \min$$
	
	Jeder Beobachtung $y_i$ wird das gleiche Gewicht zugeordnet
	
	\emph{Gewichtete Methode}: $$RSS= \sum_{i=1}^{n} \omega_i(y_i - \hat{y}_i)^2$$
	$$\omega_i = \frac{1}{\hat{Var}(y_i)}$$
	\item[$\Rightarrow$] Alle Beobachtungen $y_i$ mit einer höheren Varianz erhalten ein geringeres Gewicht als Beobachtungen mit geringerer Varianz. Ihre Fehlerterme werden weniger stark bei Methode der kleinsten Quadrate berücksichtigt.
	
	\paragraph{\underline{Wie kann $\hat{Var}(y_i)$ aus Daten erhalten werden?}}
	Hier wird ausgenutzt, dass molekularbiologische Hochdurchsatzverfahren für jede Probe simultan eine hohe Anzahl von Signalen (z.B. Genexpression) erhoben werden.
	
	\item Anstelle von linearen Regressionsmodellen werden generalisierte lineare Modelle (GLM) verwendet, da bei GLMs der Fehler $\epsilon_i$ direkt modelliert.
	
	\paragraph{\underline{Generalisierte Lineare Modelle}} \mbox{}\\
	Verallgemeinerung der Theorie für lineare Regressionsmodelle
	
	Herleitung von GLMs anhand von linearen Regressionsmodellen:
	
	Unter der Annahme, dass bei linearer Regression die Fehlerterme $\epsilon_i \sim N(0, \sigma^2)$ kann die lineare Regression
	$$Y = \beta_0 + \beta_1X + \epsilon$$ auch wie folgt dargestellt werden
	\begin{align*}
	\mathbb{E}[Y|X] &= \mathbb{E}[\beta_0 + \beta_1X + \epsilon]\\
	&= \mathbb{E}[\beta_0]+ \mathbb{E}[\beta_1]X + \mathbb{E}[\epsilon]\\
	&= \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1X + 0
	\end{align*}
	Die rechte Seite kann als das Inverse einer beliebigen monotonen Funktion $g$ dargestellt werden
	$$\mathbb{E}[Y|X] = g^{-1}(\underbrace{\hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1}_{\hat{y}} X)$$
	$$g(\mathbb{E}[Y|X]) = \beta_0 + \beta_1X$$
	$g$ ist hierbei die sogenannte Link-Funktion. Für $g$ kann eine Vielzahl von Funktionen gewählt werden. Daraus ergibt sich eine Vielzahl von GLMs.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|C{0.2\textwidth}|C{0.2\textwidth}|C{0.2\textwidth}|C{0.2\textwidth}|}
			\hline
			Modell &Abhängige Variable &Verteilung der Residuen &Link-Funktion \\
			\hline
			Lineare Regression & quantitativ stetig & $\sim N(0, \sigma^2)$ & $g(\mathbb{E}[Y|X]) = \mathbb{E}[Y]$ \\
			\hline
			log-lineare Regr.-mod. & diskret & Poissonverteilung & $g(\mathbb{E}[Y|X]) = \log(\mathbb{E}[Y])$\\
			\hline
			logistische Regression & binär & Binomialverteilt & $g(\mathbb{E}[Y|X]) = \log\left(\frac{\mathbb{E}[Y]}{1 - \mathbb{E}[Y]}\right)$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	$g$ definiert die Beziehung zwischen dem linearen Term $\beta_0 + \beta_1X$ und der bedingten Erwartung von $Y$ gegeben $X$ ($\mathbb{E}[Y|X]$)
	
	$g^{-1}$ modelliert die Streuung der Beobachtungen $y_i$ um die geschätzten Werte $\hat{y}_i$. Daher muss für GLMs keine Homoskedastizität vorausgesetzt werden.
	
	\begin{definition}GLM
		GLMs bestehen aus 3 Komponenten
		\begin{enumerate}[label=\arabic*. Komponente]
			\item Definiert die Verteilung von $Y$. Verteilung $Y$ ist immer eine Verteilung aus der Familie der Exponentialverteilungen.
			
			$f(Y|\theta, \varphi) = \exp\left(\frac{Y\theta - b(\theta)}{a(\varphi)} + c(Y, \varphi)\right)$
			\begin{itemize}
				\item[$a, b, c$] spezifische Funktionen je nach Typ der gewählten Exponentialverteilung.
				\item[$\theta$] Transformation des Erwartungswertes von $Y$.
				
				$\theta$ ist die Link-Funktion und wird auch mit $g$ bezeichnet.
				\item[$\varphi$] Streuungsparameter (Dispersion)
			\end{itemize}
			\item linearer Term, welcher die Kovariablen im Modell definiert. (systematische Komponente) 
			
			$\beta_0 + \beta_1X_1 + \dots + \beta_p X_p$
			\item Link-Funktion $\theta$, welche die Beziehung zwischen dem linearen Term und der bedingten Erwartung $\mathbb{E}[Y|X]$ definiert.
		\end{enumerate}
	\end{definition}
\end{enumerate}
% KRISTIN SPEAKING>
\begin{example} Dichtefunktion der Normalverteilung:
	\begin{align*}
		f(y|\mu, \sigma^2) &= \underbrace{\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}}_{a} \exp\left\{\underbrace{-\frac{(y-\mu)^2}{2\sigma^2}}_{b}\right\} \\
		&= \frac{1}{a} e^b = a^{-1}e^b \\
		&=e^{-\ln a} e^b = e^{-\ln a + b}\\
		&= \exp\{-\ln a +b\}\\
		&= \exp\left\{-\ln \sqrt{2\pi\sigma^2} - \frac{(y-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} \\
		&= \exp\left\{- \frac{y^2-2y\mu + \mu^2}{2\sigma^2} - \ln \sqrt{2\pi\sigma^2}\right\}\\
		&= \exp\left\{\frac{-y^2+2y\mu - \mu^2}{2\sigma^2} - \ln \sqrt{2\pi\sigma^2}\right\}\\
		&= \exp\left\{\frac{2y\mu - \mu^2}{2\sigma^2} - \frac{y^2}{2\sigma^2} - \ln\sqrt{2\pi\sigma^2}\right\}\\
		&= \exp\left\{\frac{y\mu - \frac{1}{2}\mu^2}{\sigma^2} \underbrace{- \frac{y^2}{2\sigma^2} - \ln\sqrt{2\pi\sigma^2}}_{c(y, \varphi)}\right\}\\
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\theta &= \mu \\
		b(\theta) &= \frac{1}{2}\mu^2\\
		a(\varphi) &= \sigma^2 = \text{Streuungsparameter}\\
		\theta &= \mu = \mathbb{E}[Y|X] = \text{Mittelwert der Normalverteilung}
	\end{align*}
\end{example}

\paragraph{\underline{Schätzen der Parameter für GLMs}}\mbox{}\\
Neben den Koeffizienten $\beta_i$ (der Link-Funktion) muss nun auch der Dispersionsparameter $\varphi$ (für Dichtefunktion der 1. Komponente eines GLMs) geschätzt werden.
Beide werden mittels Maximum-Likelihood-Verfahren geschätzt.

\subparagraph{Prinzip der Maximum-Likelihood-Methode}\mbox{}\\
Schätzwert $\hat{\theta}$ für einen beliebigen Parameter $\theta$ wird so gewählt, dass die Likelihood-Funktion $L(\theta|x_1, \dots, x_n)$ für $n$ Beobachtungen ihr Maximum erreicht.

Falls Beobachtungen unabhängig sind, ist die Likelihood-Funktion wie folgt definiert:

\begin{equation*}
	L(\theta|x_1, \dots, x_n) = \prod_{i=1}^{n} f(x_i|\theta)
\end{equation*}
wobei $f$ hier die relative Häufigkeit von $x_i$ unter der Form der Dichte mit Parameter $\theta$ bezeichnet.
$L(\theta|x_1, \dots, x_n)$ ist somit eine Funktion des unbekannten Parameters $\theta$ gegeben der Beobachtungen $x_1, \dots, x_n$ 

ML-Schätzer $\hat{\theta}_{ML}$ wird so gewählt, dass Likelihood-Funktion ihr Maximum erreicht, also: $$\frac{\partial L}{\partial \theta} = 0.$$
Oft wird in der Praxis der Logarithmus der Likelihood-Funktion genommen. $$\log L(\theta|x_1, \dots, x_n) = \sum_{i=1}^{n} \log f(x_i|\theta)$$
ML-Schätzer für Parameter der Normalverteilung:
\begin{align*}
	\mu &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}{n}x_i\\
	\sigma^2 &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2
\end{align*} 

\subparagraph{Schätzen der Koeffizienten $\beta_i$ mittels MLE} \mbox{}\\
Die log-Likelihood für $n$ unabhängige Beobachtungen $\{y_1, \dots, y_n\}$ folgt direkt aus der generalisierten Form der Exponentialverteilungen:
\begin{equation*}
	f(y|\theta, \varphi) = \exp\{\frac{y\theta - b(\theta)}{a(\varphi)} + c(y, \varphi)\}
\end{equation*} 
\begin{align*}
	\sum \log f(y|\theta, \varphi) &= log L(\theta| \varphi, y)\\
	&= \sum_{i=1}^{n} \frac{y_i\theta_i - b(\theta_i)}{a_i(\varphi)} + c(y_i, \varphi)
\end{align*}
Angenommen, dass das GLM folgende Link-Funktion verwendet: $\theta_i = \beta_0 + \beta_1X_1+ \dots + \beta_pX_p$

$\Rightarrow$ partielle Ableitungen der Likelihood-Funktion für jeden Regressionskoeffizienten $\beta_i$ durchführen.

\paragraph{\underline{Test auf Effekt der Kovariablen bei GLMs}}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item \textbf{Wald-Test} (für große Anzahl von Beobachtungen n)
	
	ist eine generalisierte Form des t-Test. Beim Wald-Test ist der Wert der Teststatistik $z_n$ standardnormalverteilt, also $z_n = \frac{\bar{x} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}}$
	
	t-Test: Hier wird die unbekannte Standardabweichung $\sigma$ durch eine empirisch gewonnene Standardabweichung \textit{s} ersetzt. $T = \frac{\bar{x} - \mu}{s/\sqrt{n}}$
	
	Ein Maximum-Likelihood-Schätzer wird aus einer großen Anzahl von Zufallsvariablen geschätzt. Er kann als Mittelwert aus einer Summe einer großen Anzahl von Zufallsvariablen interpretiert werden.
	Bei großen $n$ ist die Summe von identisch verteilten und unabhängigen Zufallsvariablen asymptotisch normalverteilt (Zentraler Grenzwertsatz). Der Erwartungswert ist standardnormalverteilt.
	
	$\Rightarrow$ ML-Schätzer standardnormalverteilt\\
	$\Rightarrow$ Wald-Test verwendet:
	\begin{align*}
		H_0: \beta_i &= 0 \;\;\;\; H_1: \beta_i \neq 0 \\
		\omega &= \frac{\hat{\beta}_{iML}}{s.e.(\hat{\beta}_{iML})} \sim N(0,1)\text{ unter }H_0 \\
		\omega &= \frac{\hat{\beta}_{iML}}{Var(\hat{\beta}_{iML})} \sim {\chi^2}_{df, 1-\alpha}
	\end{align*}
	
	$\Rightarrow$ Da ML-Schätzer nur bei großen $n$ standardnormalverteilt sind, ist der Wald-Test nur bei einer vergleichsweise großen Stichprobengröße $n$ zulässig
	
	$\Rightarrow$ Wald-Test ist bei kleiner Stichprobengröße weniger zuverlässig
	
	$\Rightarrow$ Wald-Test approximiert einen Likelihood-Ratio-Test für große n
	
	$\Rightarrow$ Im Vergleich zum Likelihood-Ratio-Test muss nur ein Modell (mit allen Koeffizienten) gefittet werden
	\item \textbf{Likelihood-Ratio-Test} (im Falle von kleinen n)
	
	Vergleicht die Likelihood des gesamten Modells mit der Likelihood des reduzierten Modells. Das reduzierte Modell enthält den Koeffizienten $\beta_i$, der getestet werden soll, nicht.
	
	\begin{align*}
		H_0: \beta_1 = 0 &\iff g(\mu) = \beta_0\\
		H_1: \beta_1 \neq 0 &\iff g(\mu) = \beta_0 + \beta_1X
	\end{align*}
	\begin{equation*}
		LR = \frac{P(y_1, \dots, y_n |H_0)}{P(y_1, \dots, y_n |H_1)} = \frac{L(H_0|y_1, \dots, y_n)}{L(H_1|y_1, \dots, y_n)}
	\end{equation*}
	$\Rightarrow -2 \ln LR \sim {\chi^2}_{df, 1-\alpha}$
	
	$\Rightarrow$ LR-Test erfordert, dass beide Modelle $g(\mu) = \beta_0$ und $g(\mu) = \beta_0 + \beta_1X$ gefittet werden müssen.
	
	$\Rightarrow$ ggf. Rechenzeit erhöht
	
	$\Rightarrow$ LR-Test ist im Falle von kleinen $n$ genauer
\end{enumerate}

\paragraph{Grundlagen der Versuchsplanung}\mbox{}\\
Alle gewonnenen Beobachtungen für $Y$ unterliegen einer Vielzahl von unterschiedlichen Einflussfaktoren. Einige Einflussfaktoren sind bekannt (und können selbst quantifiziert werden), andere sind dagegen unbekannt oder wirken rein zufällig auf die Beobachtungen.

$\Rightarrow$ Stichprobe muss repräsentativ sein und zufällig gezogen werden

$\Rightarrow$ alle systematischen Effekte auf die Beobachtungen müssen bei der Versuchsplanung berücksichtigt werden.

$\Rightarrow$ Bei der Versuchsplanung muss auf folgende 3 Bedingungen geachtet werden:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Randomisierung von Proben oder Individuen zwischen den Kategorien/Gruppen von Interesse
	\item Es muss eine ausreichende Anzahl von Replikaten gemessen werden
	\item Falls systematische Effekte auftreten müssen diese bei der Verteilung der Proben auf Prozessierungsblöcke berücksichtigt werden.
\end{enumerate} 

\paragraph{\underline{Ergänzungen zu Folien ``Experimental Design''}}
\subparagraph{Wieso ist Randomisierung wichtig?}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Man kann nicht feststellen, ob ein Unterschied auf den wahren Effekt der Behandlung oder auf die Zusammenstellung der zu vergleichenden Gruppen zurückzuführen ist.
	\item Fehler 1. Art ist erklärt, denn Varianz, die aus der Stichprobe geschätzt wird, ist unterschätzt.
\end{enumerate}
\subparagraph{Blocking (Bilden einheitlicher Prozessierungsblöcke)}
\begin{definition} Blocking\\
	Blocking ist eine Technik, um die systematischen Effekte während eines Versuches zu reduzieren.
	
	\underline{Vorgehensweise}: Es werden homogene zu prozessierende Blöcke gebildet. In jedem Block werden die Kofaktoren konstant gehalten. Der Faktor von Interesse (z.B.: C vs T) muss innerhalb eines Blocks variieren.
	
	Denn: Innerhalb eines Blockes kann der Faktor getestet werden, ohne, dass es unterschiedliche technische Einflüsse gibt.
\end{definition}


% \subsubsection{Voraussetzungen für die Anwendung linearer Regressionsmodelle}
%\subsection{Generalisierte Regressionsmodelle (GLMs)}
%\subsection{Anwendung: Interpretation von Expressionsdaten, die mittels Next-Generation Sequencing (NGS) erzeugt wurden}
% </KRISTIN SPEAKING>
\end{document}
